User: Olá
Chatbot: Oi, tudo bem? Sou a agente virtual Maya e estou aqui para te ajudar a meditar!
Para começar, escolha uma opção:
A. Iniciar nova meditação;
B. Continuar meditação anterior;
C. Sair
User: A
Chatbot: Ok! Vamos iniciar uma nova meditação. Qual é seu nome?
User: João.
Chatbot: Prazer, João! Gostaria de realizar alguma configuração antes de começarmos?
A. Definir horários para lembretes de meditação;
B. Obter sugestões de meditação para como estou me sentindo agora;
C. Continuar.
User: A
Chatbot: Escreva o horário no qual deseja receber o lembrete de meditação (Exemplo:
22:40).
User: 06:30
Chatbot: Ok João, seu lembrete foi definido para as 06:30. Deseja adicionar outro
lembrete?
A. Sim
B. Não
User: B
Chatbot: Ok! Vamos iniciar uma nova meditação. Gostaria de realizar alguma configuração
antes de começarmos?
D. Escolher horários para lembrar da meditação;
E. Obter sugestões de meditação para como me sinto agora;
F. Continuar
User: B
Chatbot: Como você está se sentindo agora?
A. Triste
B. Desanimado
C. Indiferente
D. Feliz
E. Radiante
User: A.
Chatbot: Poxa, sinto muito saber que você está triste. Para este momento, eu sugiro a
meditação Motivação diária 3. Gostaria de tentar?
A. Sim
B. Não
User: A
Chatbot: Muito bem! Iniciando meditação agora. A qualquer momento você pode pausar a
meditação mandando qualquer mensagem. Se quiser sair, é só me avisar (digitando “sair”)!
User: 3

Chatbot: Sua meditação está pausada. Deseja sair?
User: SAIR.
Chatbot: Foi um prazer tê-lo por aqui. Espero te ver novamente!