Usuário:	Oi
Chatbot:	Oi! Eu sou o agente virtual Pedro. Estou aqui para te ajudar com o serviço de meditação. Qual o seu nome? 
Usuário:	Meu nome é James. 
Chatbot:	Prazer em te conhecer James.
Chatbot:	Posso te ajudar a definir horários para o início de meditações e lhe enviar um lembrete. Posso fornecer sugestões de meditações conforme os seus sentimentos ou humor. Podemos criar grupos de meditação e muito mais. Para uma lista detalhada dos serviços, acesse o site https://xyz.chatbot.meditacao.com.br
Chatbot:	Como é sua primeira vez aqui, gostaria de fazer um prévio cadastro para que a sua experiência seja a melhor possível? 
Usuário:	Sim.
Chatbot:	Dependendo do gênero, algumas meditações podem ser mais adequadas.
Chatbot:	James, gostaria de informar o seu gênero?
Usuário:	Masculino 
Chatbot:	Ok. Masculino.
Chatbot:	Algumas pessoas conseguem se beneficiar melhor de meditações específicas para a faixa etária. James, gostaria de informar sua idade?
Usuário:	Não
Chatbot:	Entendi. O seu cadastro não terá a idade.
Chatbot:	Obrigado por efetuar o seu cadastro James.
Chatbot:	Então. Em que posso lhe ajudar?
Usuário:	Eu gostaria de definir um horário diário para meditações. Você tem alguma sugestão?
Chatbot:	Desculpe, não entendi, por favor use frases curtas.
Usuário:	Eu gostaria de sugestões de horário diário para meditações.
Chatbot:	Acho que entendi. Sugestões de horários.
Chatbot:	As meditações podem ser feitas a qualquer horário. É uma questão pessoal. Mas, pela minha experiência, os horários mais escolhidos são entre 06:00 e 07:00 ou entre 20:00 e 24:00.
Usuário:	Eu escolho fazer as minhas meditações todos os dias, às 06:00
Chatbot:	Meditações diárias às 06:00. Percebi que você gosta de acordar cedo.
Chatbot:	James, deseja receber um lembrete diário? Se sim, informe os minutos de antecedência. 
Usuário:	Sim. 15 minutos 
Chatbot:	Ok. Até que você cancele esta solicitação, você receberá um lembrete diário para sua meditação às 05:45.
Chatbot:	James, deseja já receber uma sugestão de meditação dentro do lembrete?
Usuário:	Não. Eu prefiro a cada dia escolher o meu tipo de meditação de acordo com os meus sentimentos no momento da meditação.
Chatbot:	Acho que entendi. Você prefere escolha diária de meditações de acordo com sentimentos e humor. E isso?
Usuário:	Sim.
Chatbot:	Perfeito!! Então, ao iniciar o seu período de meditação você poderá me relatar os seus sentimentos que eu tentarei lhe propiciar a melhor experiência.
Chatbot:	Em que mais posso lhe ajudar James?
Usuário:	Por enquanto é só
Chatbot:	James. Gostaria de participar de uma breve pesquisa de satisfação?
Usuário:	Agora não.
Chatbot:	Obrigado por usar nossos serviços. Precisando, é só enviar um 'Oi' para reiniciar o atendimento.
Chatbot:	Tchau. Vejo você depois.
