Usuário: <Olá>

Chatbot: <Olá! Eu sou o assistente virtual do app de meditações. Interagindo comigo você pode definir lembretes para iniciar sua meditação ou pedir sugestões de meditação. O que você deseja fazer?>

Usuário: <Quero definir lembretes>

Chatbot: <Legal. Para qual horário você quer definir um lembrete?>

Usuário: <07:00>

Chatbot: <Certo, nosso primeiro lembrete será às 07:00. Se quiser agendar outro, basta me dizer qual será o horário.

Usuário: <15:00>

Chatbot: <Muito bem, definimos lembretes às 07:00 e às 15:00. Quer definir mais algum horário? Basta me dizer qual seria.>

Usuário: <20:00>

Chatbot: <Ótimo! Definimos lembretes às 07:00, às 15:00 e às 20:00. Se precisar de mais, basta dizer o horário. Gostaria de agendar mais um?>

Usuário: <não>

Chatbot: <Tudo bem! Além de definir lembretes, posso sugerir meditações. Gostaria de uma sugestão agora?>

Usuário: <sim>

Chatbot: <Certo. Como você se sente hoje?>

Usuário: <estou um pouco ansioso>

Chatbot: <Entendi. Vamos lhe ajudar com a ansiedade. Sente-se em um lugar tranquilo. Aumente o volume do celular, pois vou tocar uma música. Feche os olhos e coloque as mãos sobre as pernas. Sinta seus ombros relaxarem, enquanto volta sua atenção para sua própria respiração. Vamos apenas relaxar enquanto ouvimos a música e sentimos os pulmões encherem e esvaziarem de ar. Se precisar de algo antes da música terminar, é só chamar>

Chatbot: <Nossa meditação terminou. Espero que esteja se sentindo melhor, mas se não estiver, podemos começar novamente. Posso lhe ajudar em algo mais?>

Usuário: <não>

Chatbot: <Quando precisar, é só chamar! Obrigado>