\label{cap:rsl}

A adoção crescente de sistemas baseados em Inteligência Artificial (IA) tem transformado de forma decisiva a concepção, o desenvolvimento e a operação de soluções tecnológicas em diversos setores. Esse avanço, contudo, tem sido acompanhado por um aumento expressivo das preocupações éticas, especialmente no que diz respeito à transparência, equidade, responsabilidade, explicabilidade e privacidade \cite{Floridi2018, Jobin2019, Ryan2020, S058}. Casos recentes de vieses algorítmicos, decisões automatizadas discriminatórias e uso indevido de dados sensíveis reforçam a necessidade de integrar princípios éticos de maneira sistemática ao longo de todo o ciclo de vida do desenvolvimento de software \cite{Mittelstadt2019, Hagendorff2020, S058,10616875}.

Diante desse cenário, torna-se importante compreender como a literatura científica tem abordado a ética aplicada à IA no contexto da Engenharia de Software, quais princípios têm recebido maior atenção e quais abordagens têm sido propostas para operacionalizar esses princípios. Para isso, foi conduzido um Mapeamento Sistemático da Literatura (MSL), seguindo as diretrizes metodológicas consolidadas por Petersen et al.~\cite{Petersen2015}, amplamente utilizadas na Engenharia de Software para estruturar evidências, identificar tendências e classificar contribuições de pesquisa em áreas emergentes.

O mapeamento sistemático, diferentemente de uma revisão sistemática tradicional, não busca avaliar a efetividade das abordagens nem sintetizar evidências empíricas de forma aprofundada. Seu propósito central é oferecer uma visão ampla do campo, categorizando publicações, identificando padrões, lacunas e concentrações temáticas, e organizando o conhecimento existente. Essa abordagem é particularmente adequada quando o objetivo é fundamentar desenvolvimentos práticos ou teóricos subsequentes, como no caso do modelo apresentado no Capítulo~\ref{cap:proposta}, que será construído a partir dos princípios éticos mais prevalentes identificados nesta revisão.

O processo de investigação foi estruturado em três atividades fundamentais do protocolo de mapeamento:

\begin{enumerate}
    \item \textit{Planejamento:} definição dos objetivos, formalização das questões de pesquisa, elaboração da estratégia de busca e dos critérios de inclusão e exclusão.

    \item \textit{Condução:} execução das buscas nas bases selecionadas, remoção de duplicatas, triagem sistemática de estudos e classificação das contribuições conforme métodos de \textit{keywording} recomendados na literatura.

    \item \textit{Relato e Síntese:} categorização dos estudos, elaboração de sínteses quantitativas e descritivas dos princípios éticos e abordagens identificadas, e discussão das tendências e lacunas observadas.
\end{enumerate}

Este mapeamento também integra os avanços recentes no campo da ética aplicada à IA, alinhando-os aos principais marcos regulatórios e normativos contemporâneos. Destacam-se, entre eles, o \textit{AI Act} da União Europeia~\cite{EUAIAct2024} e a \textit{Recommendation on the Ethics of Artificial Intelligence}, publicada pela UNESCO~\cite{UNESCO2021}. A incorporação desses referenciais contribui para situar os resultados em um panorama internacional mais amplo e atual, reforçando a relevância das evidências apresentadas e sustentando a pertinência da proposta desenvolvida no Capítulo~\ref{cap:proposta}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Questões de Pesquisa}

O objetivo principal deste Mapeamento Sistemático da Literatura (MSL) é oferecer uma visão abrangente e estruturada sobre como a literatura científica tem tratado a ética aplicada a sistemas de Inteligência Artificial no contexto da Engenharia de Software. Em particular, busca-se identificar quais princípios éticos têm sido mais discutidos e como eles têm sido operacionalizados ao longo do ciclo de vida do desenvolvimento de software (SDLC). 

O foco recai sobre contribuições práticas tais como métodos, processos, \textit{frameworks}, ferramentas e artefatos que estabelecem conexões explícitas entre princípios éticos e atividades do SDLC. Estudos puramente filosóficos, conceituais ou desprovidos de vínculo com práticas de Engenharia de Software foram excluídos do escopo, conforme recomendado pelas diretrizes de mapeamentos sistemáticos \cite{Petersen2015}.

Com base nesse objetivo, foram definidas duas questões de pesquisa (Tabela~\ref{tab:research-questions}), alinhadas ao propósito exploratório e classificatório do MSL:

\begin{table*}[htb!]
  \centering
  \caption{Questões de Pesquisa}
  \label{tab:research-questions}
  \footnotesize
  \begin{tabular}{|c|p{14.2cm}|}
    \hline
    \textbf{RQ} & \textbf{Questão de Pesquisa} \\
    \hline
    \textbf{RQ1} & Quais princípios éticos são abordados pela literatura sobre ética aplicada a sistemas de IA no contexto da Engenharia de Software? \\
    \hline
    \textbf{RQ2} & Quais abordagens (\textit{frameworks}, métodos, processos, ferramentas, artefatos) são propostas para operacionalizar esses princípios éticos ao longo do ciclo de vida do software? \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table*}

A RQ1 busca identificar os princípios éticos que têm recebido maior atenção na literatura científica, permitindo mapear o panorama conceitual do campo. Essa identificação é importante para compreender como autores e comunidades de pesquisa têm interpretado, priorizado e estruturado temas como \textit{fairness}, \textit{accountability}, \textit{transparency}, privacidade, segurança e confiabilidade. Ademais, tal levantamento possibilita que pesquisas subsequentes como a proposta apresentada no Capítulo~\ref{cap:proposta} selecionem princípios prioritários com base em evidências consolidadas da literatura. No contexto desta dissertação, os três princípios mais recorrentes identificados pelo mapeamento fundamentarão a implementação prática desenvolvida no Capítulo \ref{cap:proposta}.

A RQ2 investiga como os princípios éticos identificados são operacionalizados em práticas, métodos ou artefatos aplicáveis às etapas do desenvolvimento de software. Essa análise é central em estudos de Engenharia de Software, pois permite compreender o estado da prática, identificar abordagens consolidadas e revelar lacunas no suporte ferramental e metodológico. Além disso, a resposta à RQ2 fornece o alicerce técnico para o desenvolvimento da proposta desta dissertação, ao indicar quais tipos de soluções têm sido utilizados e onde há espaço para contribuições inovadoras voltadas à adoção prática de ética em sistemas de IA.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{String de Busca}

A formulação da string de busca seguiu uma adaptação do método PICOC (População, Intervenção, Comparação, Resultado, Contexto), conforme recomendação de Wohlin~\cite{Wohlin2012}. Embora o método seja tradicionalmente aplicado em revisões sistemáticas, sua utilização em mapeamentos sistemáticos é apropriada quando o objetivo é garantir clareza conceitual, delimitar o escopo temático e assegurar que os termos selecionados reflitam adequadamente as questões de pesquisa. Nesse sentido, a técnica foi empregada de maneira flexível, priorizando a identificação de sinônimos e termos correlatos relevantes ao domínio investigado.

Essa estruturação contribuiu para reforçar o caráter \textit{software-centric} do presente estudo, diferenciando-o de pesquisas predominantemente algorítmicas ou filosóficas sobre ética em IA que não dialogam com práticas de Engenharia de Software. A Tabela~\ref{tab:picoc} apresenta o conjunto de termos PICOC utilizados no processo de construção e refinamento da \textit{string} genérica.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \caption{Especificação dos termos PICOC}
  \label{tab:picoc}
  \begin{tabular}{cp{3.5cm}p{8.5cm}}
    \hline
    \textbf{Elemento} & \textbf{Termo Principal} & \textbf{Termos Relacionados} \\
    \hline
    População & ética & IA ética, IA responsável, IA confiável, accountability, transparência, justiça algorítmica, viés, privacidade \\
    Intervenção & inteligência artificial & IA, aprendizado de máquina, \textit{machine learning}, ML, aprendizado profundo, \textit{deep learning} \\
    Comparação & \textit{não aplicável} & \textit{não aplicável} \\
    Resultado & engenharia de software & desenvolvimento de software, engenharia de requisitos, DevOps, MLOps, ciclo de vida, SDLC \\
    Contexto & operacionalização & \textit{framework}, método, processo, ferramenta, diretriz, abordagem \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

A partir desses termos, iniciou-se um processo iterativo de refinamento por meio de buscas exploratórias, identificação de sinônimos e validação com estudos de controle. Esse processo assegurou que a string capturasse publicações relevantes sem restringir artificialmente a abrangência temática. A string genérica resultante é apresentada a seguir:

\vspace{0.3cm}
\colorbox{formalshade}{\parbox{0.9\columnwidth}{\small\emph{(ethic* OR ``ethical AI'' OR ``responsible AI'' OR ``trustworthy AI'' OR accountability OR transparency OR fairness OR bias OR privacy OR explainab* OR interpretab*) \textbf{AND} (``artificial intelligence'' OR AI OR ``machine learning'' OR ML OR ``deep learning'') \textbf{AND} (``software engineering'' OR ``software development'' OR ``requirements engineering'' OR DevOps OR MLOps OR ``software lifecycle'' OR SDLC) \textbf{AND} (framework OR method* OR process OR tool OR guideline OR governance OR model OR approach)}}}
\vspace{0.3cm}

Quatro bases bibliográficas digitais foram selecionadas: \href{https://dl.acm.org/}{ACM Digital Library}, \href{https://ieeexplore.ieee.org/}{IEEE Xplore}, \href{https://www.scopus.com/}{Scopus} e \href{https://www.webofscience.com/}{Web of Science}. A escolha considerou três critérios principais: (i) relevância consolidada para pesquisas em Engenharia de Software~\cite{Brereton2007}; (ii) ampla cobertura de publicações de alto impacto; e (iii) suporte adequado à utilização de strings complexas. 

A Tabela~\ref{tab:strings} apresenta as adaptações sintáticas realizadas para cada base, respeitando suas particularidades de indexação. Nas bases ACM e IEEE, optou-se por restringir os termos ao campo \textit{abstract} para aumentar a precisão temática. Em Scopus e Web of Science, adotaram-se os campos \textit{title-abstract-keywords} e \textit{topic}, respectivamente.

\begin{table}[htbp]
 \centering
 \caption{Adaptações da \textit{string} de busca por fonte}
 \label{tab:strings}
 \scriptsize
 \begin{tabular}{p{1.5cm}p{12.5cm}}
    \hline
    \textbf{Fonte} & \textbf{String Adaptada} \\
    \hline
    \addlinespace
    ACM Digital Library & [[Abstract: ethic*] OR [Abstract: "ethical AI"] OR [Abstract: "responsible AI"] OR [Abstract: "trustworthy AI"] OR [Abstract: accountability] OR [Abstract: transparency] OR [Abstract: fairness] OR [Abstract: bias] OR [Abstract: privacy] OR [Abstract: explainab*] OR [Abstract: interpretab*] OR [Abstract: "algorithmic accountability"]] AND [[Abstract: "artificial intelligence"] OR [Abstract: AI] OR [Abstract: "machine learning"] OR [Abstract: ML] OR [Abstract: "deep learning"]] AND [[Abstract: "software engineering"] OR [Abstract: "software development"] OR [Abstract: "requirements engineering"] OR [Abstract: DevOps] OR [Abstract: MLOps] OR [Abstract: "software lifecycle"] OR [Abstract: SDLC] OR  [Abstract: "development lifecycle"] OR [Abstract: "user stories"]] AND [[Abstract: framework] OR [Abstract: method*] OR [Abstract: process] OR [Abstract: tool] OR [Abstract: checklist] OR [Abstract: pattern] OR [Abstract: guideline] OR [Abstract: governance] OR [Abstract: model] OR [Abstract: approach]] AND [Publication Date: (01/01/2020 TO 09/30/2025)] \\
     \\
    \hline
    \addlinespace
    IEEE Xplore & ("Abstract":"ethic*" OR "ethical AI" OR "responsible AI" OR "trustworthy AI" OR accountability OR transparency OR fairness OR bias OR privacy OR explainab* OR interpretab* OR "algorithmic accountability") AND ("Abstract":"artificial intelligence" OR AI OR "machine learning" OR ML OR "deep learning") AND ("Abstract":"software engineering" OR "software development" OR "requirements engineering" OR DevOps OR MLOps OR "software lifecycle" OR SDLC OR "development lifecycle" OR "user stories") AND ("Abstract":framework OR method* OR process OR tool OR checklist OR pattern OR guideline OR governance OR model OR approach) \\
    \hline
    \addlinespace
    Scopus & TITLE-ABS-KEY (("ethic*" OR "ethical AI" OR "responsible AI" OR "trustworthy AI" OR accountability OR transparency OR fairness OR bias OR privacy OR explainab* OR interpretab* OR "algorithmic accountability") AND ("artificial intelligence" OR AI OR "machine learning" OR ML OR "deep learning") AND ("software engineering" OR "software development" OR "requirements engineering" OR DevOps OR MLOps OR "software lifecycle" OR SDLC OR "development lifecycle" OR "user stories") AND (framework OR method* OR process OR tool OR checklist OR pattern OR guideline OR governance OR model OR approach)) AND PUBYEAR > 2019 AND PUBYEAR < 2026 AND (LIMIT-TO (DOCTYPE,"cp") OR LIMIT-TO (DOCTYPE,"ar")) AND (LIMIT-TO (SUBJAREA,"COMP") OR LIMIT-TO (SUBJAREA,"ENGI") OR LIMIT-TO (SUBJAREA,"DECI") OR LIMIT-TO (SUBJAREA,"SOCI")) AND (LIMIT-TO (LANGUAGE,"English")) AND (LIMIT-TO (PUBSTAGE,"final")) \\
    \hline
    \addlinespace
    Web of Science & TS=(("ethic*" OR "ethical AI" OR "responsible AI" OR "trustworthy AI" OR accountability OR transparency OR fairness OR bias OR privacy OR explainab* OR interpretab* OR "algorithmic accountability") AND ("artificial intelligence" OR AI OR "machine learning" OR ML OR "deep learning") AND ("software engineering" OR "software development" OR "requirements engineering" OR DevOps OR MLOps OR "software lifecycle" OR SDLC OR "development lifecycle" OR "user stories") AND (framework OR method* OR process OR tool OR checklist OR pattern OR guideline OR governance OR model OR approach)) AND PY=(2020-2025) \\
  \hline
\end{tabular}
\end{table}

O período de cobertura considerado (janeiro de 2020 a setembro de 2025) reflete três fatores principais: (i) a consolidação e amadurecimento das discussões sobre ética em IA após a entrada em vigor do (GDPR) \cite{GDPR2016}; (ii) o surgimento de regulações horizontais, como o \textit{AI Act} europeu \cite{EUAIAct2024}; e (iii) a intensificação da adoção de IA em setores críticos no período pós-pandemia, ampliando preocupações relativas a transparência, justiça algorítmica e governança.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Critérios de Seleção}
\label{sec:criteria}

Os critérios de seleção foram definidos \textit{a priori} e aplicados em duas etapas de triagem, típicas de um mapeamento sistemático: (i) leitura de título e resumo e (ii) leitura do texto completo. Todo o processo seguiu as diretrizes de transparência e rastreabilidade recomendadas por Petersen et al.~\cite{Petersen2015}, incluindo registro dos motivos de exclusão. A busca foi restringida a estudos publicados em inglês, por ser a língua predominante nas áreas de Engenharia de Software e Inteligência Artificial.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Critérios de Inclusão}

Os Critérios de Inclusão (IC) definem o tipo de evidência relevante para responder às questões de pesquisa deste mapeamento:

\begin{enumerate}
    \item[(IC1)] Estudos primários que proponham, descrevam ou utilizem princípios, métodos, processos, ferramentas ou artefatos relacionados à operacionalização de ética em IA no contexto da Engenharia de Software. 
    
    \item[(IC2)] Estudos que apresentem vínculo explícito com práticas, atividades ou artefatos do ciclo de vida de desenvolvimento de software SDLC, incluindo requisitos, projeto, implementação, testes, operação, manutenção, DevOps/MLOps ou governança.
    
    \item[(IC3)] Disponibilidade do texto completo -- necessário para extrair categorias de análise, como princípios éticos, abordagens e fases do SDLC.

    \item[(IC4)] Publicações revisadas por pares em conferências ou periódicos.

    \item[(IC5)] Estudos que abordem ao menos um princípio ético reconhecido na literatura (e.g., transparência, equidade, responsabilidade, explicabilidade, privacidade, segurança).
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Critérios de Exclusão}

Os Critérios de Exclusão (EC) removem estudos desalinhados com o escopo ou que não ofereçam evidência relevante às (RQs):

\begin{enumerate}
    \item[(EC1)] Revisões secundárias, editoriais, \textit{position papers} sem aplicação ou proposta técnica, tutoriais sem avaliação e relatórios não científicos.
    \item[(EC2)] Estudos exclusivamente algorítmicos, focados apenas em desempenho de modelos, sem relação com princípios éticos, requisitos não funcionais, processos de engenharia ou práticas do SDLC.
    \item[(EC3)] Estudos sem método identificável, resultados não verificáveis ou com texto completo indisponível.
    \item[(EC4)] Duplicatas ou versões encurtadas quando existir versão estendida revisada por pares.
    \item[(EC5)] Estudos puramente teóricos ou filosóficos sobre ética ou valores, sem vínculo com práticas, atividades ou artefatos de Engenharia de Software.
    \item[(EC6)] Estudos publicados fora do intervalo temporal (2020–2025).
\end{enumerate}

Por meio desses critérios, garantiu-se que apenas estudos com contribuição técnica, metodológica ou empírica fossem mantidos no corpus analisado. Diferentemente de uma revisão sistemática da literatura, o mapeamento sistemático não aplica pontuações formais de qualidade; portanto, a função dos critérios EC1–EC6 é exclusivamente assegurar aderência temática, clareza metodológica mínima e capacidade de categorização.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Condução do Mapeamento}

A condução do mapeamento sistemático seguiu as diretrizes metodológicas propostas por Petersen et al.~\cite{Petersen2015}, estruturadas em três atividades principais: (i) identificação dos estudos, (ii) triagem e seleção e (iii) extração e organização dos dados. Todo o processo foi documentado integralmente para garantir reprodutibilidade, alinhamento ao protocolo definido e rastreabilidade das decisões de inclusão e exclusão.

A execução prática da triagem foi realizada com o apoio da plataforma Parsifal\footnote{\url{https://parsif.al}}, que auxiliou na organização das buscas, remoção automática de duplicatas e registro dos metadados dos estudos. A Figura~\ref{fig:msl} apresenta o fluxograma PRISMA adaptado ao mapeamento sistemático, contemplando as etapas de identificação, triagem, leitura do texto completo e inclusão final.

\begin{figure}[ht!]
\small
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=.5cm,
    >=Stealth,
    boxMain/.style={
        rectangle,
        rounded corners=10pt,
        draw=black,
        thick,
        fill=blue!10,
        align=center,
     minimum width=7cm,
    minimum height=1.9cm
    },
    boxExcl/.style={
        rectangle,
        rounded corners=10pt,
        draw=black,
        thick,
        fill=red!10,
        align=center,
        minimum width=7cm,
        minimum height=1.9cm
    }
]

% NÓ SUPERIOR – REGISTROS IDENTIFICADOS
\node[boxMain] (id) {
    \parbox{5.0cm}{
        \textbf{Registros identificados nas bases de dados} \\
        $N = 2{,}491$\\
        \footnotesize ACM = 267; IEEE = 843; Scopus = 934; WoS = 447
    }
};

% DUPLICATAS REMOVIDAS
\node[boxExcl, right=1.0cm of id] (dup) {
    \parbox{4.0cm}{
        \textbf{Duplicatas removidas (EC4)}\\
        $N = 708$ \\
        \footnotesize (28,4\%)
    }
};

% REGISTROS APÓS REMOÇÃO DE DUPLICATAS
\node[boxMain, below=1.2cm of id] (afterdup) {
    \parbox{5cm}{
        \textbf{Registros após remoção de duplicatas}\\
        $N = 1{,}783$
    }
};

% REGISTROS EXCLUÍDOS NA TRIAGEM INICIAL
\node[boxExcl, right=1.0cm of afterdup] (excl1) {
    \parbox{5cm}{
        \textbf{Registros excluídos na triagem inicial}\\
        $N = 1{,}620$\\
        \footnotesize (título, resumo, palavras-chave)
    }
};

% ESTUDOS AVALIADOS EM TEXTO COMPLETO
\node[boxMain, below=1.2cm of afterdup] (fulltext) {
    \parbox{5cm}{
        \textbf{Estudos avaliados em texto completo}\\
        $N = 163$
    }
};

% ESTUDOS EXCLUÍDOS APÓS LEITURA COMPLETA
\node[boxExcl, right=1.0cm of fulltext] (excl2) {
    \parbox{5.0cm}{
        \textbf{Estudos excluídos após leitura completa}\\
        $N = 105$\\
        \footnotesize  EC2, EC3, EC5
    }
};

% ESTUDOS INCLUÍDOS
\node[boxMain, below=1.2cm of fulltext] (incl) {
    \parbox{7.0cm}{
        \textbf{Estudos incluídos no mapeamento}\\
        $N = 58$
    }
};

% SETAS
\draw[->,thick] (id) -- (afterdup);
\draw[->,thick] (afterdup) -- (fulltext);
\draw[->,thick] (fulltext) -- (incl);

\draw[->,thick] (id.east) -- (dup.west);
\draw[->,thick] (afterdup.east) -- (excl1.west);
\draw[->,thick] (fulltext.east) -- (excl2.west);

\end{tikzpicture}
\caption{Fluxograma PRISMA 2020 adaptado para o mapeamento sistemático.}
\label{fig:msl}
\end{figure}

As buscas foram realizadas em outubro de 2025 nas bases ACM Digital Library, IEEE Xplore, Scopus e Web of Science, resultando em \textbf{2.491 registros iniciais}. A remoção de \textbf{708 duplicatas} reduziu o conjunto a \textbf{1.783 estudos únicos}. A triagem por título e resumo, baseada nos critérios IC/EC definidos na Seção~\ref{sec:criteria}, levou à exclusão de \textbf{1620 estudos} por falta de aderência temática.

Os \textbf{163 estudos restantes} foram analisados integralmente em texto completo, com exclusão adicional de trabalhos que: (i) não apresentavam vínculo explícito com Engenharia de Software (EC2), (ii) não disponibilizavam texto completo (EC3), ou (iii) abordavam ética apenas de maneira tangencial, sem relação com princípios éticos operacionais (EC5). Ao final desse processo, \textbf{58 estudos} atenderam a todos os critérios e foram incluídos no corpus final do mapeamento.

A Tabela~\ref{estudos} apresenta o conjunto completo dos estudos selecionados, classificados por ID, título, ano e tipo de publicação (periódico ou conferência). Essa tabela compõe o repositório primário utilizado nas análises subsequentes, a partir do qual foram extraídos dados referentes aos princípios éticos, fases do SDLC abordadas e abordagens de operacionalização.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Extração e Classificação dos Dados}
\label{sec:data_extraction}

No contexto de um mapeamento sistemático, a extração de dados tem como objetivo principal organizar, classificar e categorizar as evidências identificadas, de forma a permitir a construção do mapa de pesquisa e responder às questões de pesquisa definidas. Seguindo as orientações de Petersen et al.~\cite{Petersen2015}, adotou-se um processo estruturado de classificação destinado a identificar:

\begin{itemize}
    \item os \textbf{princípios éticos} abordados em cada estudo (RQ1);
    \item as \textbf{formas de operacionalização} desses princípios ao longo das fases do ciclo de vida de software (RQ2).
\end{itemize}

Além dessas categorias analíticas principais, também foram extraídos \textbf{metadados bibliográficos} (ano, tipo de publicação e base de indexação), 
que permitem caracterizar a evolução temporal da área e compreender a distribuição das publicações nas diferentes fontes consultadas. Esses metadados 
apoiam a contextualização do corpus e fundamentam as análises apresentadas nas Tabelas~\ref{tab:selected} e~\ref{tab:source_distribution}.

A partir do conjunto final de estudos incluídos, foi elaborado um formulário de extração que permitiu registrar, para cada artigo:

\begin{enumerate}
    \item identificação bibliográfica (ID, título, ano, local de publicação);
    \item tipo de publicação (conferência ou periódico);
    \item princípios éticos mencionados ou discutidos;
    \item fase(s) do SDLC abordada(s);
    \item abordagem utilizada (método, processo, ferramenta, artefato, guideline, modelo);
    \item domínio ou contexto de aplicação (quando informado).
\end{enumerate}

Essas categorias derivam diretamente das RQs e foram selecionadas para permitir o desenvolvimento de distribuições, análises comparativas e identificação de lacunas. Como mapeamentos sistemáticos não realizam síntese qualitativa aprofundada, mas sim organização e quantificação das evidências, as categorias de classificação foram aplicadas de maneira consistente a todos os estudos.

A Tabela~\ref{estudos} apresenta o conjunto completo dos estudos primários incluídos no mapeamento sistemático, após a aplicação das etapas de identificação, triagem e leitura do texto completo. Cada estudo selecionado recebeu um identificador único (S001–S058) para facilitar a referência nas análises subsequentes. A tabela reúne informações sobre os estudos, tais como o ID, título, ano de publicação, local e veículo de publicação (P=Periódico e C=Conferência). Esse corpus constitui a base de evidências sobre a qual foram conduzidas as classificações relativas aos princípios éticos discutidos na literatura (RQ1) e às formas de operacionalização desses princípios nas diferentes fases do ciclo de vida do desenvolvimento de software (RQ2).

\begin{longtable}
{|c|p{8cm}|c|p{3.5cm}|c|}
\caption{Estudos selecionados no Mapeamento Sistemático}
\label{estudos}\\
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Título/Referência} & \textbf{Ano} & \textbf{Local de Publicação} & \textbf{Tipo} \\ \hline   
\endfirsthead
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Título} & \textbf{Ano} & \textbf{Local de Publicação} & \textbf{Tipo} \\ \hline
\endhead
\hline
\endfoot
S001 & Ethical and Bias Considerations in Artificial Intelligence/Machine Learning \cite{S001} & 2025 & Modern Pathology & P \\ \hline
S002 & Teaching Requirements Engineering for AI: A Goal-Oriented Approach in Software Engineering Courses \cite{S002} & 2024 & SBQS & C \\ \hline
S003 & FairMask: Better Fairness via Model-Based Rebalancing of Protected Attributes \cite{S003} & 2023 & IEEE Trans. Softw. Eng. & P \\ \hline
S004 & How fair are we? From conceptualization to automated assessment of fairness definitions \cite{S004} & 2025 & Softw. Syst. Model. & P \\ \hline
S005 & Integrated framework for incorporating sustainability design in software engineering life-cycle: An empirical study \cite{S005} & 2021 & Inf. Softw. Technol. & P \\ \hline
S006 & Transparency and explainability of AI systems: From ethical guidelines to requirements \cite{S006} & 2023 & Inf. Softw. Technol. & P \\ \hline
S007 & Making ethics practical: User stories as a way of implementing ethical consideration in Software Engineering \cite{S007} & 2024 & Inf. Softw. Technol. & P \\ \hline
S008 & Towards Fair and Robust Face Parsing for Generative AI: A Multi-Objective Approach \cite{S008} & 2025 & IEEE FG & C \\ \hline
S009 & Advances in Appfl: a Comprehensive and Extensible Federated Learning Framework \cite{S009} & 2025 & IEEE CCGrid & C \\ \hline
S010 & Fairkit, fairkit, on the wall, who's the fairest of them all? Supporting fairness-related decision-making \cite{S010} & 2023 & EURO J. Decis. Process. & P \\ \hline
S011 & A User-Centred Interaction Design: A Holistic Approach \cite{S011} & 2024 & IEEE GHTC & C \\ \hline
S012 & ECCOLA -- A method for implementing ethically aligned AI systems \cite{S012} & 2021 & J. Syst. Softw. & P \\ \hline
S013 & A Deployment Model to Extend Ethically Aligned AI Implementation Method ECCOLA \cite{S013} & 2021 & IEEE REW & C \\ \hline
S014 & Ethics-based auditing of automated decision-making systems: intervention points and policy implications \cite{S014} & 2023 & AI Soc. & P \\ \hline
S015 & Fair-FLIP: Fair Deepfake Detection with Fairness-Oriented Final Layer Input Prioritising \cite{S015} & 2025 & IEEE SDS & C \\ \hline
S016 & Governance of Ethical and Trustworthy AI Systems: Research Gaps in the ECCOLA Method \cite{S016} & 2021 & IEEE REW & C \\ \hline
S017 & Assessing the Fairness of AI Systems: AI Practitioners' Processes, Challenges, and Needs for Support \cite{S017} & 2022 & Proc. ACM Hum.-Comput. Interact. & P \\ \hline
S018 & Evaluating the Impact of Assistive AI Tools on Learning Outcomes and Ethical Considerations in Programming Education \cite{S018} & 2025 & IEEE EDUCON & C \\ \hline
S019 & Ethical Considerations Toward Protestware \cite{S019} & 2024 & IEEE Softw. & P \\ \hline
S020 & Exposing Algorithmic Discrimination and Its Consequences in Modern Society: Insights from a Scoping Study \cite{S020} & 2024 & ICSE-SEIS & C \\ \hline
S021 & FairLay-ML: Intuitive Debugging of Fairness in Data-Driven Social-Critical Software \cite{S021} & 2025 & ICSE-Companion & C \\ \hline
S022 & Software Fairness Testing in Practice \cite{S022} & 2025 & IEEE ICSME & C \\ \hline
S023 & Model Cards Revisited: Bridging the Gap Between Theory and Practice for Ethical AI Requirements \cite{S023} & 2025 & IEEE RE & C \\ \hline
S024 & Multi-Agent LLMs as Ethics Advocates for AI based Systems \cite{S024} & 2025 & IEEE REW & C \\ \hline
S025 & Integrating human values in software development using a human values dashboard \cite{S025} & 2023 & Empir. Softw. Eng. & P \\ \hline
S026 & Greening Large Language Models of Code \cite{S026} & 2024 & ICSE-SEIS & C \\ \hline
S027 & Towards Trusting the Ethical Evolution of Autonomous Dynamic Ecosystems \cite{S027} & 2022 & SE4RAI & C \\ \hline
S028 & Implementing AI Ethics: Making Sense of the Ethical Requirements \cite{S028} & 2023 & EASE & C \\ \hline
S029 & Researchers' Concerns on Artificial Intelligence Ethics: Results from a Scenario-Based Survey \cite{S029} & 2024 & IWSiB & C \\ \hline
S030 & An Investigation into Open Source Fairness Tool Sustainability \cite{S030} & 2025 & ResponsibleSE & C \\ \hline
S031 & Along the Margins: Marginalized Communities' Ethical Concerns about Social Platforms \cite{S031} & 2023 & ICSE-SEIS & C \\ \hline
S032 & Multi-objective Search for Gender-Fair and Semantically Correct Word Embeddings \cite{S032} & 2023 & Appl. Soft Comput. & P \\ \hline
S033 & Case Study Based Pedagogical Intervention for Teaching Software Engineering Ethics \cite{S033} & 2024 & CSEE\&T & C \\ \hline
S034 & Fairness on a budget, across the board: A cost-effective evaluation of fairness-aware practices across contexts, tasks, and sensitive attributes \cite{S034} & 2025 & Inf. Softw. Technol. & P \\ \hline
S035 & Curious, Critical Thinker, Empathetic, and Ethically Responsible: Essential Soft Skills for Data Scientists in Software Engineering \cite{S035} & 2025 & ICSE-SEIS & C \\ \hline
S036 & Defining a New Metric for Detecting Bias in Software Systems: Towards Ethical Software Engineering \cite{S036} & 2025 & ICEENG & C \\ \hline
S037 & ETHAI implementation. A Co-Constructive way for Embedding Ethics in Healthcare AI Development \cite{S037} & 2025 & ACDSA & C \\ \hline
S038 & Ethical Considerations in the AI Lifecycle for Design, Developing and Adopting AI in Public Sector -- the Case of Finland \cite{S038} & 2025 & Int. J. Inf. Syst. Proj. Manag. & P \\ \hline
S039 & Ethical Challenges and Frameworks in AI-Driven Software Development and Testing \cite{S039} & 2025 & IEEE CCWC & C \\ \hline
S040 & Examining the impact of bias mitigation algorithms on the sustainability of ML-enabled systems: A benchmark study \cite{S040} & 2025 & J. Syst. Softw. & P \\ \hline
S041 & Ethical Considerations in AI-Driven HCI Systems in Software Engineering \cite{S041} & 2024 & ACIT & C \\ \hline
S042 & Guide for Artificial Intelligence Ethical Requirements Elicitation -- RE4AI Ethical Guide \cite{S042} & 2022 & HICSS & C \\ \hline
S043 & How to Turn Ethical Values Into System Requirements: Lessons Learned from Adopting a New IEEE Standard in the Business World \cite{S043} & 2025 & IEEE Softw. & P \\ \hline
S044 & Incorporating FATES Principles in Continuous Development of ML-Integrated Systems: Importance of Requirements \cite{S044} & 2025 & IEEE REW & C \\ \hline
S045 & Fairness-aware machine learning engineering: how far are we? \cite{S045} & 2023 & Empir. Softw. Eng. & P \\ \hline
S046 & Integrating Ethically Aligned Design into Agile and CRISP-DM \cite{S046} & 2021 & SoutheastCon & C \\ \hline
S047 & Eliciting Ethicality Requirements Using the Ontology-Based Requirements Engineering Method \cite{S047} & 2022 & BPMDS/EMMSAD & C \\ \hline
S048 & Laws, Ethics, and Fairness in Software Engineering \cite{S048} & 2025 & IEEE Softw. & P \\ \hline
S049 & Augmenting morality through ethics education: the ACTWith model \cite{S049} & 2025 & AI Soc. & P \\ \hline
S050 & Educating Software and AI Stakeholders About Algorithmic Fairness, Accountability, Transparency and Ethics \cite{S050} & 2022 & Int. J. Artif. Intell. Educ. & P \\ \hline
S051 & The Concept of Ethical Digital Identities \cite{S051} & 2022 & SE4RAI & C \\ \hline
S052 & ImageBiTe: A Framework for Evaluating Representational Harms in Text-to-Image Models \cite{S052} & 2025 & CAIN & C \\ \hline
S053 & Towards Ethical Data-Driven Software: Filling the Gaps in Ethics Research \& Practice \cite{S053} & 2021 & SEthics & C \\ \hline
S054 & Predicting Opioid Use Outcomes in Minoritized Communities \cite{S054} & 2023 & BCB & C \\ \hline
S055 & Whose voices are heard? Gender disparities in platform-facilitated discrimination and content moderation \cite{S055} & 2025 & Inf. Softw. Technol. & P \\ \hline
S056 & How Facial Recognition Technologies Affect the Transgender Community? A Systematic Mapping Study \cite{S056} & 2024 & SAC & C \\ \hline
S057 & Unveiling Bias: Analyzing Race and Gender Disparities in AI-Generated Imagery \cite{S057} & 2025 & COMPSAC & C \\ \hline
S058 & Ethical Requirements in the Age of Artificial Intelligence: A Systematic Literature Review \cite{S058} & 2025 & SBSI & C\\ \hline
\end{longtable}

A Tabela~\ref{tab:selected} apresenta a distribuição temporal dos estudos incluídos no mapeamento. Observa-se um aumento significativo do volume de publicações a partir de 2023, refletindo o crescimento do interesse pela operacionalização de princípios éticos de IA no desenvolvimento de software.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Distribuição temporal dos 58 estudos incluídos}
\label{tab:selected}
\footnotesize
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Ano} & \textbf{Estudos} & \textbf{\% do Corpus} \\
\hline
2021 & 6  & 10,3\% \\
2022 & 5  & 8,6\%  \\
2023 & 10 & 17,2\% \\
2024 & 12 & 20,7\% \\
2025 & 25 & 43,1\% \\
\hline
\textbf{Total} & \textbf{58} & \textbf{100\%} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:source_distribution} complementa essa caracterização ao mostrar a distribuição dos estudos pelas bases bibliográficas consultadas. IEEE Xplore e Scopus concentram a maior parte das publicações, o que é consistente com o perfil da área de Engenharia de Software e com a predominância de estudos técnico metodológicos nesses repositórios.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Distribuição por fonte bibliográfica (58 estudos)}
\label{tab:source_distribution}
\footnotesize
\begin{tabular}{lcc}
\hline
\textbf{Fonte} & \textbf{Estudos} & \textbf{\% do Corpus} \\
\hline
IEEE Xplore           & 24 & 41,4\% \\
Scopus                & 13 & 22,4\% \\
ACM Digital Library   & 12 & 20,7\% \\
Web of Science        & 9  & 15,5\% \\
\hline
\textbf{Total} & \textbf{58} & \textbf{100\%} \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:principles} apresenta a categorização dos princípios éticos identificados em resposta à RQ1. Os princípios foram extraídos mantendo-se a formulação original dos estudos e consolidados apenas quando havia sobreposição conceitual evidente, como no caso de \textit{transparency} e \textit{explainability}, frequentemente tratados de forma conjunta na literatura.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Frequência de princípios éticos nos 58 estudos (múltiplas menções por estudo)}
\label{tab:principles}
\scriptsize
\begin{tabular}{lccp{6.5cm}}
\hline
\textbf{Princípio Ético} & \textbf{Menções} & \textbf{\% Estudos} & \textbf{Estudos} \\
\hline
Transparency                   & 29 & 50,0\% & \cite{S001}, \cite{S002}, \cite{S003}, \cite{S004}, \cite{S006}, \cite{S007}, \cite{S008}, \cite{S011}, \cite{S012}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S015}, \cite{S016}, \cite{S023}, \cite{S024}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S033}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S042}, \cite{S043}, \cite{S044}, \cite{S046}, \cite{S047}, \cite{S050}, \cite{S053}, \cite{S058} \\
Fairness                       & 48 & 82,8\% & \cite{S001}, \cite{S002}, \cite{S003}, \cite{S004}, \cite{S006}, \cite{S007}, \cite{S008}, \cite{S010}, \cite{S012}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S015}, \cite{S017}, \cite{S018}, \cite{S019}, \cite{S020}, \cite{S021}, \cite{S022}, \cite{S023}, \cite{S024}, \cite{S025}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S030}, \cite{S031}, \cite{S032}, \cite{S033}, \cite{S034}, \cite{S035}, \cite{S036}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S040}, \cite{S041}, \cite{S042}, \cite{S044}, \cite{S045}, \cite{S046}, \cite{S047}, \cite{S048}, \cite{S050}, \cite{S052}, \cite{S053}, \cite{S054}, \cite{S055}, \cite{S056}, \cite{S057}, \cite{S058} \\
Accountability                 & 32 & 55,2\% & \cite{S001}, \cite{S003}, \cite{S004}, \cite{S005}, \cite{S006}, \cite{S009}, \cite{S012}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S016}, \cite{S018}, \cite{S019}, \cite{S023}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S033}, \cite{S035}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S042}, \cite{S043}, \cite{S044}, \cite{S046}, \cite{S048}, \cite{S049}, \cite{S050}, \cite{S051}, \cite{S053}, \cite{S055}, \cite{S056}, \cite{S058} \\
Trustworthiness                & 21 & 36,2\% & \cite{S001}, \cite{S002}, \cite{S006}, \cite{S009}, \cite{S011}, \cite{S012}, \cite{S014}, \cite{S016}, \cite{S023}, \cite{S024}, \cite{S025}, \cite{S027}, \cite{S028}, \cite{S031}, \cite{S033}, \cite{S037}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S047}, \cite{S048}, \cite{S053} \\
Safety                         & 23 & 39,7\% & \cite{S001}, \cite{S005}, \cite{S008}, \cite{S009}, \cite{S014}, \cite{S015}, \cite{S016}, \cite{S023}, \cite{S025}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S033}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S043}, \cite{S044}, \cite{S045}, \cite{S046}, \cite{S047}, \cite{S051}, \cite{S054}, \cite{S058} \\
Privacy                        & 18 & 31,0\% & \cite{S003}, \cite{S006}, \cite{S009}, \cite{S012}, \cite{S014}, \cite{S025}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S031}, \cite{S033}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S045}, \cite{S046}, \cite{S048}, \cite{S056}, \cite{S058} \\
Awareness                      & 17 & 29,3\% & \cite{S001}, \cite{S004}, \cite{S012}, \cite{S018}, \cite{S019}, \cite{S021}, \cite{S022}, \cite{S025}, \cite{S027}, \cite{S029}, \cite{S035}, \cite{S037}, \cite{S041}, \cite{S042}, \cite{S046}, \cite{S049}, \cite{S058} \\
Sustainability                 & 11 & 19,0\% & \cite{S005}, \cite{S023}, \cite{S025}, \cite{S026}, \cite{S028}, \cite{S030}, \cite{S033}, \cite{S038}, \cite{S040}, \cite{S046}, \cite{S051} \\
Effectiveness                  & 13 & 22,4\% & \cite{S005}, \cite{S008}, \cite{S015}, \cite{S018}, \cite{S022}, \cite{S024}, \cite{S026}, \cite{S034}, \cite{S035}, \cite{S036}, \cite{S045}, \cite{S046}, \cite{S055} \\
Beneficence                    & 12 & 20,7\% & \cite{S007}, \cite{S012}, \cite{S019}, \cite{S023}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S042}, \cite{S046}, \cite{S047}, \cite{S058} \\
\hline
\textbf{Total Menções} & \textbf{224} & -- & -- \\
\textbf{Média/Estudo} & \textbf{3,86} & -- & -- \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

A Tabela~\ref{tab:sdlc} apresenta a classificação dos estudos segundo as fases do ciclo de vida de desenvolvimento de software SDLC, em resposta à RQ2. Essa categorização permite identificar em quais etapas do SDLC os princípios éticos de IA têm sido mais frequentemente operacionalizados. Como cada estudo pode abordar múltiplas fases, o número total de menções excede o número de estudos incluídos. Essa análise evidencia tanto a distribuição das contribuições existentes quanto a concentração de esforços em etapas específicas do SDLC, oferecendo um panorama estruturado das áreas onde a literatura tem avançado mais e onde ainda há lacunas importantes.

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{Frequência de fases do SDLC nos 58 estudos (múltiplas fases por estudo)}
\label{tab:sdlc}
\scriptsize
\begin{tabular}{lccp{6.5cm}}
\hline
\textbf{Fase SDLC} & \textbf{Menções} & \textbf{\% Estudos} & \textbf{Exemplos de Estudos} \\
\hline
Requirements                   & 30 & 51,7\% & \cite{S001}, \cite{S002}, \cite{S004}, \cite{S005}, \cite{S006}, \cite{S007}, \cite{S011}, \cite{S012}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S023}, \cite{S024}, \cite{S025}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S031}, \cite{S035}, \cite{S037}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S042}, \cite{S043}, \cite{S044}, \cite{S045}, \cite{S046}, \cite{S047}, \cite{S050}, \cite{S055}, \cite{S056}, \cite{S058} \\
\hline
Design                         & 29 & 50,0\% & \cite{S001}, \cite{S004}, \cite{S005}, \cite{S006}, \cite{S007}, \cite{S008}, \cite{S009}, \cite{S011}, \cite{S012}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S017}, \cite{S025}, \cite{S027}, \cite{S029}, \cite{S031}, \cite{S033}, \cite{S037}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S043}, \cite{S046}, \cite{S049}, \cite{S050}, \cite{S051}, \cite{S053}, \cite{S055}, \cite{S058} \\
\hline
Implementation                  & 33 & 56,9\% & \cite{S001}, \cite{S005}, \cite{S008}, \cite{S009}, \cite{S010}, \cite{S011}, \cite{S012}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S015}, \cite{S018}, \cite{S020}, \cite{S021}, \cite{S022}, \cite{S025}, \cite{S026}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S033}, \cite{S034}, \cite{S035}, \cite{S036}, \cite{S037}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S042}, \cite{S046}, \cite{S048}, \cite{S050}, \cite{S053}, \cite{S055}, \cite{S058} \\
\hline
Testing                        & 22 & 37,9\% & \cite{S001}, \cite{S003}, \cite{S004}, \cite{S005}, \cite{S008}, \cite{S010}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S015}, \cite{S021}, \cite{S022}, \cite{S026}, \cite{S027}, \cite{S034}, \cite{S036}, \cite{S039}, \cite{S045}, \cite{S046}, \cite{S050}, \cite{S052}, \cite{S055} \\
\hline
Deployment                     & 10 & 17,2\% & \cite{S001}, \cite{S003}, \cite{S009}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S017}, \cite{S026}, \cite{S038}, \cite{S041}, \cite{S046} \\
\hline
Operation                      &  9 & 15,5\% & \cite{S001}, \cite{S003}, \cite{S005}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S027}, \cite{S038}, \cite{S041}, \cite{S045} \\
\hline
Maintenance                    &  8 & 15,5\% & \cite{S001}, \cite{S009}, \cite{S013}, \cite{S014}, \cite{S030}, \cite{S038}, \cite{S041}, \cite{S046} \\
\hline
DevOps/MLOps                   &  7 & 12,1\% & \cite{S008}, \cite{S021}, \cite{S038}, \cite{S040}, \cite{S044}, \cite{S045}, \cite{S057} \\
\hline
Project Management             &  8 & 13,8\% & \cite{S011}, \cite{S022}, \cite{S025}, \cite{S028}, \cite{S035}, \cite{S038}, \cite{S042}, \cite{S046} \\
\hline
Governance                     & 14 & 24,1\% & \cite{S014}, \cite{S016}, \cite{S019}, \cite{S028}, \cite{S029}, \cite{S038}, \cite{S039}, \cite{S041}, \cite{S046}, \cite{S049}, \cite{S053}, \cite{S054}, \cite{S055}, \cite{S058} \\
\hline
\textbf{Total Menções} & \textbf{171} & -- & -- \\
\textbf{Média/Estudo} & \textbf{2,95} & -- & -- \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{RQ1. Quais princípios éticos são abordados pela literatura sobre ética aplicada a sistemas de IA no contexto da Engenharia de Software?}

A análise dos 58 estudos incluídos no mapeamento identificou dez princípios éticos predominantes, totalizando 224 menções (Tabela~\ref{tab:principles}). Em média, cada estudo aborda 3,86 princípios, indicando que a maioria das contribuições discute ética de forma multifacetada. Os princípios mais recorrentes são \textit{Fairness} (82,8\%), \textit{Accountability} (55,2\%) e \textit{Transparency}/\textit{Explainability} (50\%), que juntos constituem o núcleo conceitual da literatura atual.

O princípio \textit{Fairness} aparece como o mais consolidado, refletindo a preocupação recorrente com vieses estatísticos, discriminação algorítmica e equidade entre grupos sociais. Diversos estudos propõem métricas, técnicas de mitigação, estratégias de avaliação e frameworks de auditoria, reforçando que a equidade continua sendo o eixo central da ética aplicada à IA.

O princípio \textit{Accountability} destaca a necessidade de definir responsabilidades, garantir rastreabilidade das decisões e viabilizar processos de auditoria. Esse princípio aparece associado tanto a mecanismos técnicos (e.g., \textit{logging}, documentação estruturada) quanto a estruturas organizacionais de governança.

\textit{Transparency}/\textit{Explainability} figura entre os princípios mais mencionados, frequentemente tratado como um requisito transversal do ciclo de vida do software. A literatura aponta o desafio de tornar sistemas de IA compreensíveis para diferentes perfis de usuários, convergindo para soluções como explicações locais, documentação técnica ampliada e artefatos como \textit{model cards} e \textit{datasheets}.

Princípios como \textit{Safety} (39,7\%) e \textit{Trustworthiness} (36,2\%) aparecem sobretudo em domínios críticos (e.g., saúde, segurança pública), enfatizando riscos operacionais, robustez e confiabilidade. Já \textit{Privacy} (31,0\%) recebe atenção significativa em estudos alinhados a requisitos regulatórios e técnicas de proteção de dados, como privacidade diferencial e anonimização.

Os princípios menos frequentes — \textit{Awareness}, \textit{Effectiveness}, \textit{Sustainability} e \textit{Beneficence} refletem áreas emergentes da discussão ética, especialmente no que diz respeito ao impacto social e ambiental da IA. A baixa ocorrência do princípio de \textit{Sustainability} (19,0\%) destaca uma lacuna relevante, considerando o crescimento do debate sobre o impacto energético e ambiental de modelos de grande escala.

Por fim, apenas uma parcela minoritária dos estudos menciona explicitamente referências internacionais de padronização ética, como UNESCO \cite{UNESCO2021}, OECD   \cite{OECD2019} ou IEEE EAD \cite{IEEE2019}. Essa ausência sugere uma desconexão entre diretrizes globais e práticas da comunidade de Engenharia de Software.

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white, colframe=blue!60!black, title=Resumo da RQ1]
A literatura concentra-se majoritariamente em três princípios — \textit{Fairness}, \textit{Accountability} e \textit{Transparency}/\textit{Explainability} — que estruturam a maior parte das contribuições técnicas analisadas. Embora haja diversidade de princípios emergentes, como \textit{Sustainability} e \textit{Awareness}, esses são pouco explorados. O panorama revela maturidade conceitual desigual, forte foco em mitigação de viés e explicabilidade, e baixa integração de frameworks éticos internacionais em estudos de Engenharia de Software.
\end{tcolorbox}

\subsection{RQ2. Quais abordagens são propostas para operacionalizar princípios éticos ao longo do ciclo de vida do software?}

Para responder à RQ2, analisaram-se as abordagens propostas pelos 58 estudos para operacionalizar princípios éticos de IA nas diferentes fases do SDLC. As contribuições podem ser agrupadas, de forma geral, em três categorias complementares: (i) métodos e processos estruturados (e.g., métodos de elicitação, atividades adicionais em processos existentes, passos para auditoria ética); (ii) \textit{frameworks} conceituais e modelos de referência (e.g., guias, taxonomias, modelos de maturidade, catálogos de princípios); e (iii) ferramentas e artefatos de apoio (e.g., dashboards, bibliotecas de \textit{fairness}, checklists, \textit{model cards}, templates de requisitos). Em muitos casos, os estudos combinam mais de um tipo de contribuição, por exemplo, propondo simultaneamente um processo e artefatos de suporte.

A Tabela~\ref{tab:sdlc} resume a distribuição das abordagens ao longo das fases do ciclo de vida. Observa-se uma concentração em \textit{Implementation} (56,9\%), \textit{Requirements} (51,7\%) e \textit{Design} (50,0\%), indicando que a literatura tem priorizado fases em que decisões técnicas e de modelagem são mais diretamente visíveis para desenvolvedores e engenheiros de software. Em média, cada estudo aborda 2,95 fases do  SDLC, sugerindo que uma parte relevante das contribuições busca cobrir mais de uma etapa, ainda que nem sempre com mecanismos explícitos de rastreabilidade entre elas.

Na fase de \textit{Requirements Engineering}, presente em 30 estudos (51,7\%), predominam abordagens voltadas à elicitação, especificação e priorização de requisitos éticos. São comuns métodos que estendem técnicas tradicionais de Engenharia de Requisitos (entrevistas, \textit{workshops}, histórias de usuário, \textit{goal models}) para incorporar princípios como \textit{fairness}, \textit{accountability} e \textit{transparency} em artefatos formais. Alguns trabalhos propõem guias específicos para requisitos éticos de IA, templates de histórias de usuário sensíveis a valores, catálogos de perguntas para apoiar a identificação de riscos éticos e procedimentos para alinhar requisitos a padrões ou normas internacionais. Em geral, essas abordagens enfatizam a necessidade de explicitar valores e impactos desde as fases iniciais do projeto, embora poucos estudos ofereçam mecanismos formais de verificação posterior desses requisitos ao longo das etapas subsequentes.

A fase de \textit{Design}, abordada em 29 estudos (50,0\%), concentra-se em decisões arquiteturais e de modelagem que permitem incorporar princípios éticos na estrutura do sistema. As contribuições incluem modelos de referência e \textit{frameworks} que orientam a decomposição de responsabilidades éticas em componentes, camadas ou serviços; padrões arquiteturais para auditoria, \textit{logging}, anonimização e monitoramento; e abordagens inspiradas em \textit{value-sensitive design} que vinculam valores a atributos arquiteturais. Alguns trabalhos exploram a definição de pontos de intervenção para auditoria ou supervisão humana, bem como a integração de mecanismos de explicabilidade e controle em interfaces e fluxos de interação. Apesar disso, poucos estudos fornecem orientações detalhadas sobre como rastrear, de forma sistemática, a implementação das decisões de design em código ou testes.

Em \textit{Implementation} (33 estudos, 56,9\%), predominam ferramentas e bibliotecas técnicas que materializam princípios éticos em artefatos de código ou configurações. São exemplos bibliotecas de \textit{fairness} para treinamento e avaliação de modelos, estratégias de pré/pós-processamento de dados para mitigação de viés, mecanismos de \textit{differential privacy}, componentes de \textit{logging} para rastreabilidade de decisões, explicadores locais e globais (e.g., \textit{feature importance}, métodos baseados em perturbação), bem como \textit{dashboards} para visualização de riscos e métricas éticas. Vários estudos descrevem protótipos ou \textit{toolkits} que podem ser integrados a fluxos de desenvolvimento, embora, na prática, a integração com ambientes industriais (IDEs, repositórios de código, pipelines de CI/CD, plataformas de MLOps) seja frequentemente limitada a demonstrações ou estudos de caso de pequena escala.

Na fase de \textit{Testing}, presente em 22 estudos (37,9\%), destacam-se abordagens que tratam princípios éticos como propriedades verificáveis. São propostos conjuntos de testes de \textit{fairness}, critérios de cobertura sensível a grupos protegidos, testes adversariais para robustez e segurança, e procedimentos de validação de explicabilidade e desempenho diferencial entre grupos. Alguns trabalhos formalizam métricas específicas e definem limites aceitáveis para indicadores éticos (e.g., diferença de oportunidades entre grupos, disparidade de resultados, estabilidade de explicações). No entanto, essas práticas ainda são, em grande parte, aplicadas em contextos experimentais, com relativamente pouca evidência de adoção sistemática em ambientes de desenvolvimento contínuo.

As fases posteriores do ciclo de vida apresentam menor cobertura, mas abordam questões críticas. Em \textit{Deployment} (10 estudos, 17,2\%) e \textit{Operation} (9 estudos, 15,5\%), as contribuições tratam de monitoramento em tempo de execução, detecção de \textit{drift} (incluindo \textit{ethical drift}), reavaliação periódica de métricas de \textit{fairness} e explicabilidade, e mecanismos para acionar auditorias ou revisão humana em cenários de risco elevado. Em \textit{Maintenance} (9 estudos, 15,5\%), discutem-se atualizações de modelos, revalidação de requisitos éticos após mudanças contextuais e preservação de propriedades éticas ao longo de ciclos de retraining. Contudo, faltam processos consolidados que integrem essas atividades a práticas maduras de manutenção e evolução de sistemas de software.

A categoria \textit{Governance}, presente em 14 estudos (24,1\%), introduz \textit{frameworks} organizacionais que conectam princípios éticos a papéis institucionais, políticas internas, fluxos de aprovação e mecanismos de responsabilidade compartilhada. Esses trabalhos abordam, por exemplo, comitês de ética em IA, processos de auditoria interna, definição de responsabilidades entre desenvolvedores, gestores e áreas jurídicas, e alinhamento com legislações como o GDPR e o \textit{AI Act}. Ainda assim, a interface entre esses modelos de governança e artefatos concretos de Engenharia de Software (requisitos, código, testes, documentação técnica) permanece pouco detalhada, indicando um espaço importante para avanços futuros.

Por fim, \textit{Project Management} (8 estudos, 13,8\%) e \textit{DevOps/MLOps} (7 estudos, 12,1\%) aparecem como áreas emergentes de operacionalização ética. Alguns estudos incorporam \textit{checkpoints} éticos em ciclos iterativos, \textit{backlogs} de requisitos éticos, critérios de aceite relacionados a riscos, e tarefas específicas em pipelines de CI/CD. Outros propõem a inclusão de métricas éticas em \textit{dashboards} de monitoramento operacional ou em práticas de \textit{continuous delivery}, mas a integração sistemática dessas abordagens ainda é incipiente.

De forma geral, os resultados da RQ2 indicam que a literatura já oferece um conjunto expressivo de métodos, \textit{frameworks} e ferramentas voltados à operacionalização de princípios éticos em diferentes fases do SDLC. No entanto, essa operacionalização tende a ser fragmentada: muitas abordagens são focalizadas em etapas específicas (especialmente requisitos, design e implementação) e carecem de mecanismos robustos de integração e rastreabilidade ao longo de todo o ciclo de vida, bem como de evidências consolidadas de adoção e sustentabilidade em contextos industriais.

\begin{tcolorbox}[colback=blue!5!white, colframe=blue!60!black, title=Resumo da RQ2]
As abordagens de operacionalização ética identificadas distribuem-se ao longo de todo o SDLC, com maior concentração em \textit{Requirements}, \textit{Design} e \textit{Implementation}, por meio de métodos, \textit{frameworks} e ferramentas que tratam diretamente de \textit{fairness}, \textit{accountability} e \textit{transparency}. Embora existam contribuições relevantes para \textit{Testing}, \textit{Deployment}, \textit{Operation}, \textit{Maintenance}, \textit{DevOps/MLOps} e \textit{Governance}, essas fases ainda são menos exploradas e, em geral, pouco integradas entre si. A operacionalização ética na Engenharia de Software permanece, portanto, parcialmente fragmentada, com lacunas importantes em rastreabilidade, suporte ferramental integrado e evidências de aplicação em ambientes produtivos.
\end{tcolorbox}

\section{Discussão}
\label{sec:discussion}

Esta seção discute os achados do mapeamento sistemático, integrando as respostas às RQs com os desafios e lacunas identificados na literatura. Diferentemente das seções anteriores, que apresentaram os resultados de forma descritiva, aqui buscamos sintetizar padrões, contradições e tendências observadas, bem como suas implicações para a prática e para a pesquisa futura.

Os resultados revelam um panorama heterogêneo, porém crescente, da ética aplicada a sistemas de IA no contexto da Engenharia de Software. A RQ1 identificou a predominância de três princípios éticos centrais \textit{fairness}, \textit{accountability} e \textit{transparency} que aparecem na maioria dos estudos analisados. Esses princípios não apenas são os mais discutidos conceitualmente, mas também influenciam diretamente as formas de operacionalização observadas na RQ2.

A análise da RQ2 mostrou que as abordagens existentes — métodos, processos, \textit{frameworks}, ferramentas e artefatos concentram-se principalmente nas fases iniciais e intermediárias do SDLC, com maior ênfase em \textit{Requirements}, \textit{Design} e \textit{Implementation}. Essa sobreposição indica que os princípios éticos mais discutidos (RQ1) são também os mais desenvolvidos em termos de suporte técnico e metodológico (RQ2). 

Apesar disso, observa-se que muitos princípios relevantes, como \textit{sustainability}, \textit{beneficence} e \textit{awareness}, apresentam baixa incidência no corpus, refletindo áreas ainda pouco exploradas. Além disso, fases posteriores do SDLC, como \textit{Operation}, \textit{Maintenance} e \textit{Governance}, permanecem significativamente subatendidas, evidenciando um foco acadêmico limitado à concepção e implementação inicial de sistemas.

De forma geral, a literatura avança no desenvolvimento de soluções específicas, mas ainda carece de mecanismos de integração abrangente entre princípios éticos, práticas de engenharia e ferramentas de desenvolvimento adotadas na indústria.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Desafios para a Operacionalização Ética ao Longo do SDLC}

A síntese dos estudos revelou cinco categorias de desafios recorrentes que dificultam a adoção ampla e sustentável das abordagens identificadas na RQ2.

\textbf{Desafios Conceituais.} Os estudos apresentam divergências na definição operacional de princípios éticos, especialmente \textit{fairness} e \textit{transparency}. A ausência de consenso sobre métricas e indicadores e a falta de formalização de \textit{trade-offs} éticos tornam difícil comparar e aplicar soluções em cenários reais.

\textbf{Desafios Técnicos.} Muitas técnicas apresentam limitações de escalabilidade, confiabilidade ou integrabilidade. Métodos de explicabilidade como LIME e SHAP sofrem com instabilidade e baixa fidelidade; estratégias de mitigação de viés frequentemente reduzem a acurácia; e ferramentas propostas em estudos aparecem como soluções isoladas, pouco integradas ao ecossistema de desenvolvimento.

\textbf{Desafios Organizacionais.} A adoção prática é prejudicada pela falta de capacitação em ética aplicada entre profissionais, pela pressão por entregas rápidas e por resistências culturais. Em muitas organizações, práticas éticas são percebidas como um \textit{overhead} ou burocracia adicional, sem benefícios imediatos mensuráveis.

\textbf{Desafios Regulatórios.} Os estudos apontam fragmentação normativa entre jurisdições, ausência de padrões técnicos auditáveis e lacunas entre requisitos legais e orientações de implementação. Embora o \textit{AI Act} avance em diretrizes prescritivas, persiste a falta de especificações técnicas claras.

\textbf{Desafios Metodológicos.} A maioria dos estudos valida suas abordagens em ambientes controlados, com pouca generalização para cenários industriais. Há escassez de estudos longitudinais, dificuldade de replicação devido a dados proprietários e viés de publicação em favor de resultados positivos.

Esses desafios sugerem que, embora existam contribuições importantes para a operacionalização ética, a maturidade do campo ainda é limitada, principalmente no que se refere à aplicabilidade e adoção em larga escala.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Lacunas Identificadas na Literatura}

A partir da análise das RQs e dos desafios anteriormente apresentados, seis lacunas principais foram identificadas:

\textbf{L1 — Integração e Rastreabilidade Entre Fases.} Apesar da cobertura significativa de fases iniciais do  SDLC, poucos estudos abordam a rastreabilidade de princípios éticos entre requisitos, design, implementação e testes. Falta suporte metodológico para garantir consistência ética transversal ao longo de todo o ciclo de vida.

\textbf{L2 — Suporte Ferramental Integrado.} A maioria das ferramentas propostas não se integra a ecossistemas reais como IDEs, pipelines de CI/CD ou plataformas de MLOps. Há necessidade de soluções que funcionem dentro dos fluxos de desenvolvimento já adotados pela indústria.

\textbf{L3 — Manutenção e Governança Pós-Implantação.} Fases posteriores do ciclo de vida são pouco exploradas. Persistem lacunas na detecção e mitigação de \textit{ethical drift}, auditoria contínua de modelos e governança organizacional sustentável.

\textbf{L4 — Gap Academia–Indústria.} Faltam evidências empíricas sobre adoção industrial. Poucos estudos apresentam casos reais, métricas de custo-benefício ou análises robustas de escalabilidade e sustentabilidade das abordagens.

\textbf{L5 — Formalização e Negociação de Trade-offs.} A literatura pouco aborda tensões entre princípios éticos ou mecanismos participativos de negociação entre \textit{stakeholders}. Ainda faltam padrões formais para documentar decisões éticas ao longo do ciclo de vida.

\textbf{L6 — Sustentabilidade Socioambiental.} O princípio da sustentabilidade é raramente contemplado, apesar de sua crescente relevância regulatória e ambiental. Faltam métricas energéticas, práticas de mitigação de impacto e análise de ciclo de vida completa para sistemas de IA.

Essas lacunas revelam oportunidades de pesquisa e demonstram que, embora o campo tenha avançado, ele ainda carece de maturidade conceitual, técnica e organizacional para suportar a adoção plena e escalável de ética em sistemas de IA.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Implicações para Pesquisa e Prática}

Os achados deste mapeamento sistemático indicam implicações significativas tanto para a academia quanto para a indústria:

\begin{itemize}
    \item há necessidade de desenvolvimento de métodos que conectem requisitos éticos a artefatos técnicos de maneira rastreável;
    \item são urgentes ferramentas integradas ao ambiente de desenvolvimento profissional, facilitando a adoção prática por desenvolvedores;
    \item é fundamental ampliar a pesquisa empírica em contextos industriais reais, incluindo estudos longitudinais e pilotos em sistemas produtivos;
    \item os esforços de padronização técnica e regulatória precisam convergir para métricas, processos e artefatos auditáveis;
    \item a formação de profissionais de TI deve incluir competências em ética aplicada à IA, com abordagem prática e contextual.
\end{itemize}

A combinação entre resultados, desafios e lacunas revela um campo em rápida evolução, porém ainda imaturo em termos de adoção prática. Os princípios éticos mais discutidos são também os mais operacionalizados, mas há desequilíbrios importantes, especialmente nas fases finais do SDLC e em princípios emergentes como sustentabilidade. Ao integrar essas evidências, esta discussão fornece uma base sólida para a proposta desenvolvida no Capítulo~\ref{cap:proposta}, demonstrando claramente onde o modelo pode contribuir para suprir lacunas existentes na literatura e na prática.

\section{Ameaças à Validade}
\label{sec:threats}

Seguindo as recomendações metodológicas de Petersen et al.~\cite{Petersen2015}, esta seção discute as principais ameaças à validade que podem afetar os resultados do mapeamentos sistemáticos. Embora SMS não realizem avaliação formal de qualidade dos estudos, é fundamental assegurar transparência e rastreabilidade nas decisões metodológicas. A seguir, apresentam-se as ameaças identificadas e as estratégias adotadas para mitigá-las.

Uma possível ameaça refere-se à abrangência da estratégia de busca e à capacidade das strings utilizadas de recuperar estudos relevantes. Para mitigar esse risco, empregou-se uma adaptação flexível do método PICOC (Tabela~\ref{tab:picoc}), contemplando sinônimos, termos correlatos e expressões amplamente utilizadas na literatura de ética em IA e Engenharia de Software. Além disso, conduzimos buscas em quatro bases de alta relevância (ACM, IEEE Xplore, Scopus e Web of Science), cobrindo conferências e periódicos importantes da área.

Buscas exploratórias iniciais foram realizadas para verificar a sensibilidade da \textit{string} e identificar estudos de controle (\textit{sentinel papers}) frequentemente citados. Todos os estudos de controle foram recuperados, aumentando a confiança na suficiência da estratégia de busca. Apesar dessas medidas, reconhece-se que alguns estudos podem ter sido omitidos devido a limitações inerentes aos mecanismos de indexação das bases.

Outra ameaça diz respeito à correta aplicação dos critérios de inclusão e exclusão (IC/EC), o que poderia levar à exclusão indevida de estudos relevantes. Para mitigar esse risco, os critérios foram definidos \textit{a priori} (Seção~\ref{sec:criteria}) e aplicados de forma sistemática em duas etapas de triagem (título/resumo e leitura do texto completo). A plataforma Parsifal foi utilizada para registrar motivos de exclusão, assegurando rastreabilidade e consistência. Como forma adicional de mitigação, realizou-se revisão cruzada dos estudos considerados limítrofes, reavaliando-os à luz das RQs e verificando a aderência conceitual ao escopo do mapeamento. Ainda assim, admite-se que alguma subjetividade possa ter influenciado a decisão em casos fronteiriços, especialmente em estudos que abordavam ética de maneira tangencial.

A classificação dos estudos segundo princípios éticos e fases do SDLC envolve julgamentos interpretativos, representando uma potencial ameaça. Para mitigar esse risco, adotou-se um formulário estruturado de extração (Seção~\ref{sec:data_extraction}), derivado diretamente das RQs. Sempre que necessário, categorias foram consolidadas apenas quando havia sobreposição conceitual clara, como no caso de \textit{transparency} e \textit{explainability}. Além disso, revisões iterativas foram conduzidas para garantir consistência intra-estudo (coerência interna de cada classificação) e inter-estudos (uniformidade da aplicação das categorias). Para estudos ambíguos, recorreu-se à releitura da seção metodológica e dos artefatos apresentados, minimizando interpretações arbitrárias.

Como mapeamentos sistemáticos não realizam síntese qualitativa profunda, há risco de superinterpretação ou simplificação excessiva. Para mitigar essa ameaça, a síntese seguiu o princípio de descrição antes de interpretação, consolidando tendências observáveis apenas quando sustentadas por múltiplos estudos. Tabelas quantitativas (Tabelas~\ref{tab:principles} e~\ref{tab:sdlc}) foram utilizadas para suportar inferências e assegurar que interpretações reflitam evidências observáveis no corpus e não percepções individuais. Ainda assim, reconhece-se que diferentes categorias éticas podem ter nuances diversas entre os estudos, e que a consolidação pode suavizar distinções finas. 

A generalização dos achados é limitada por dois fatores principais. Primeiro, o escopo temporal (2020--2025) restringe a análise às publicações do período de consolidação regulatória da ética em IA, podendo excluir contribuições relevantes anteriores ou posteriores. Segundo, o foco em publicações revisadas por pares exclui literatura cinzenta, diretrizes industriais e relatórios técnicos que frequentemente informam práticas reais. Embora essas decisões reforcem a confiabilidade acadêmica do corpus, elas reduzem a abrangência para contextos industriais. A mitigação adotada consistiu em incluir estudos aplicados e empíricos sempre que disponíveis e em discutir as lacunas de adoção prática (Seção~\ref{sec:discussion}). 

\section{Síntese do Capítulo}
\label{sec:sintese-msl}

Este capítulo apresentou os resultados do Mapeamento Sistemático da Literatura conduzido com o objetivo de identificar, organizar e sintetizar as contribuições existentes sobre princípios éticos aplicados a sistemas de IA no contexto da Engenharia de Software. A investigação, estruturada segundo as diretrizes de Petersen et al.~\cite{Petersen2015}, permitiu construir um panorama abrangente e atualizado da área, contemplando tanto os princípios éticos mais discutidos quanto as abordagens práticas propostas para sua operacionalização ao longo do SDLC. Em resposta à RQ1, verificou-se que a literatura concentra-se predominantemente nos princípios de \textit{fairness}, \textit{accountability} e \textit{transparency}, que juntos compõem o núcleo conceitual da maior parte dos estudos analisados. Outros princípios como privacidade, segurança, confiabilidade e sustentabilidade aparecem de forma complementar, revelando um campo plural, porém ainda assim com ênfases claras e assimetrias temáticas. A análise evidencia a predominância de perspectivas técnico-operacionais, bem como a menor integração de frameworks éticos normativos consolidados no debate internacional.

A RQ2 permitiu mapear as abordagens utilizadas para operacionalizar esses princípios nas diferentes fases do ciclo de vida. Os resultados indicam uma concentração significativa nas fases iniciais e intermediárias (\textit{requirements}, \textit{design}, \textit{implementation}), com menor atenção às fases posteriores (\textit{operation}, \textit{maintenance}, \textit{governance}). Observou-se que a literatura fornece avançado repertório de técnicas de mitigação de viés, explicabilidade e auditoria, mas ainda carece de soluções integradas a ecossistemas de desenvolvimento, pipelines de MLOps ou processos organizacionais.

A análise cruzada das evidências também revelou lacunas importantes que limitam o avanço da área: (i) baixa integração e rastreabilidade de princípios éticos entre fases do SDLC; (ii) ausência de ferramentas integradas que ofereçam suporte contínuo ao longo do desenvolvimento; (iii) escassez de estudos aplicados em contextos industriais; (iv) insuficiente formalização de \textit{trade-offs} éticos; e (v) sub-representação de preocupações socioambientais. Essas lacunas sugerem a necessidade de abordagens mais holísticas e orientadas à prática, capazes de conectar princípios abstratos às atividades de Engenharia de Software de maneira sistemática, contínua e auditável. Em síntese, o mapeamento evidencia que, embora o campo tenha avançado significativamente, sobretudo em mecanismos
