\label{cap:conclusao}

Esta dissertação investigou formas de operacionalizar princípios éticos em sistemas de Inteligência Artificial no contexto da Engenharia de Software, com foco em mecanismos automatizados capazes de apoiar a verificação da conformidade ética de modelos já implementados. Para isso, adotou-se a abordagem de \textit{Design Science Research}, estruturada em duas fases complementares: um Mapeamento Sistemático da Literatura, conduzido segundo as diretrizes de Petersen et al.~\cite{Petersen2015} e abrangendo o período de 2021 a 2025, e o subsequente desenvolvimento e avaliação empírica de um \textit{framework} de \textit{fuzzing} ético voltado aos princípios de \textit{Fairness}, \textit{Accountability} e \textit{Transparency}.

O mapeamento evidenciou que a literatura sobre ética aplicada à IA concentra-se em três princípios centrais: \textit{Fairness} (81,4\%), \textit{Transparency}/\textit{Explainability} (59,3\%) e \textit{Accountability} (55,9\%). Esses princípios não apenas estruturam o núcleo conceitual das investigações recentes, mas também concentram os esforços mais consistentes de operacionalização. A análise das fases do ciclo de vida do software revelou, contudo, uma operacionalização fragmentada e desigual. Predominam abordagens voltadas às fases de \textit{Requirements}, \textit{Design} e \textit{Implementation}, enquanto a fase de \textit{Testing} apresenta baixa cobertura (27,1\%), apesar de ser justamente nesse estágio que falhas éticas poderiam ser identificadas antes da implantação. Entre as lacunas estruturais identificadas, destacam-se a ausência de rastreabilidade entre as decisões éticas tomadas ao longo do ciclo de vida, a escassez de suporte ferramental integrado a ambientes reais de desenvolvimento, como IDEs, \textit{pipelines} de CI/CD e plataformas de MLOps, e a limitada quantidade de evidências empíricas sobre a adoção industrial dessas práticas. Esse diagnóstico forneceu simultaneamente a motivação e a direção para os artefatos desenvolvidos nesta pesquisa.

A partir desse cenário, a pesquisa traduziu os princípios prioritários em uma taxonomia de onze riscos éticos observáveis, derivada de Huang et al.~\cite{Huang2023} e Makridis et al.~\cite{Makridis2024}, e estabeleceu critérios explícitos de testabilidade: observabilidade comportamental, reprodutibilidade automatizada, mensurabilidade quantitativa e independência de contexto organizacional. A aplicação desses critérios permitiu distinguir seis riscos plenamente operacionalizáveis por \textit{fuzzing} (R-F1, R-F2, R-F4, R-A2, R-T1 e R-T2) de cinco riscos que, por dependerem de julgamento qualitativo, de análise causal de natureza social ou da avaliação de estruturas de governança externas ao modelo, foram excluídos mediante justificativa metodológica explícita e direcionados a métodos complementares de avaliação.

Esses resultados permitem responder diretamente à questão de pesquisa que orientou o trabalho: como verificar sistematicamente os riscos éticos associados aos princípios de \textit{Fairness}, \textit{Accountability} e \textit{Transparency} em modelos de IA por meio de técnicas automatizadas de \textit{fuzzing}. As evidências reunidas indicam que essa verificação é viável para o subconjunto de riscos comportamentalmente observáveis, desde que apoiada em uma estratégia composta por três elementos: a decomposição de princípios abstratos em riscos observáveis, o mapeamento de cada risco para técnicas de \textit{fuzzing} e oráculos determinísticos com limiares definidos \textit{a priori}, e a separação entre a fase de campanha, responsável pela coleta das respostas dos modelos, e a fase de avaliação, na qual os oráculos são aplicados sobre dados imutáveis. Essa separação assegura a reprodutibilidade da avaliação sem a necessidade de recorrer a avaliadores baseados em LLMs ou a julgamentos humanos subjetivos. A avaliação empírica confirmou a eficácia da abordagem, com as seis \textit{engines} detectando violações em todos os provedores analisados. Ainda assim, essa conclusão deve ser interpretada com cautela: o \textit{fuzzing} ético cobre a dimensão comportamental dos princípios, mas não substitui instrumentos complementares, como auditorias qualitativas, estudos com usuários e mecanismos de governança, necessários para avaliar riscos de natureza normativa, organizacional ou perceptual.

O percurso desenvolvido concretiza o objetivo geral da pesquisa, que consistiu em desenvolver e avaliar \textit{fuzzing engines} automatizadas para detectar falhas éticas relacionadas aos princípios de \textit{Fairness}, \textit{Accountability} e \textit{Transparency} em modelos de IA já implementados. Os objetivos específicos também foram plenamente alcançados. A identificação dos riscos éticos passíveis de operacionalização materializou-se na taxonomia de onze riscos; a seleção e justificativa dos riscos testáveis basearam-se nos quatro critérios de testabilidade, resultando em seis riscos implementáveis e cinco excluídos de forma fundamentada; a especificação das técnicas associou cada risco às estratégias de \textit{fuzzing} mais adequadas, incluindo \textit{mutation-based}, \textit{generation-based}, \textit{differential}, \textit{metamorphic testing} e \textit{adversarial prompt injection}, de acordo com a natureza do oráculo requerido e a capacidade discriminativa de cada técnica. O desenvolvimento resultou em seis \textit{engines} modulares compostas por geradores de casos de teste, oráculos determinísticos e métricas de conformidade. A avaliação empírica foi conduzida nos modelos OpenAI GPT, Gemini e DeepSeek, e a análise quantitativa e qualitativa identificou padrões de falha e comparou sistematicamente os provedores, apoiando-se em intervalos de confiança de Wilson e em análises de sensibilidade dos limiares adotados.

No plano empírico, a avaliação, realizada sobre 8.880 pares e aproximadamente 14.160 chamadas de API, revelou perfis éticos distintos entre os provedores e uma taxa global de falha de 32,7\% (IC95\% de Wilson [31,7; 33,7]), com a seguinte ordenação: OpenAI GPT (30,3\%), Gemini (32,7\%) e DeepSeek (35,1\%). As deficiências mais expressivas concentraram-se em \textit{Fairness}, especialmente na consistência contrafactual (R-F1: 79,2\% global) e na disparidade de tratamento entre perfis socioeconômicos (R-F2: 55,4\% global), bem como na sensibilidade a atributos irrelevantes (R-T2: 70,0\% global). Em contrapartida, observaram-se resultados mais moderados em \textit{Accountability} (R-A2: 30,8\% global) e em \textit{Transparency} explicativa (R-T1: 12,8\% global). Quando agrupados por princípio, os resultados posicionam \textit{Transparency} (39,9\%) à frente de \textit{Accountability} (30,8\%) e \textit{Fairness} (30,1\%). A análise qualitativa complementou esses achados em três aspectos principais. Em R-F1, o fato de o critério mais conservador, a similaridade semântica medida por SBERT, robusta a variações lexicais superficiais, sinalizar isoladamente a maioria das falhas (60,2\%) sugere que essas ocorrências refletem divergências semânticas efetivas, e não simples ruído lexical. Em R-A2 e R-T2, a instabilidade manifestou-se predominantemente como uma suavização gradual das decisões, marcada por oscilações entre posições condicionais e indefinidas, em vez de reversões categóricas, caracterizando uma erosão progressiva da firmeza decisória diante de perturbações. Em R-T1, por sua vez, a discrepância entre explicação direta (22--27\% de falha) e meta-explicação (0--1,5\%) revelou que respostas meta-explicativas coerentes podem ocultar a incapacidade de justificar decisões concretas. Esse fenômeno é particularmente relevante porque a transparência exigida por marcos regulatórios, como o \textit{EU AI Act}~\cite{EUAIAct2024}, incide precisamente sobre decisões individuais.

No plano teórico, o trabalho contribuiu ao operacionalizar princípios éticos abstratos em construtos verificáveis, ao articular uma taxonomia de riscos compatível com técnicas de \textit{fuzzing} e ao formalizar a noção de \textit{fuzzing} ético como um paradigma unificador, definido por três compromissos centrais: cobertura simultânea de múltiplas propriedades éticas, oráculos PASS/FAIL fundamentados em métricas quantitativas predefinidas e reprodutibilidade sob condições controladas de execução. No plano prático, foram disponibilizadas \textit{fuzzing engines} modulares e reutilizáveis, uma suíte de casos de teste adversariais organizada por princípio, métricas de conformidade com limiares explícitos e uma interface gráfica interativa para configuração e execução de campanhas de teste, todos documentados em repositório público acompanhado de protocolo de replicação. Em conjunto, esses artefatos aproximam a principiologia ética da prática da Engenharia de Software, oferecendo mecanismos concretos para detecção, auditoria e monitoramento de violações.

Os resultados devem ser interpretados à luz de algumas limitações, já discutidas nas análises de ameaças à validade apresentadas nos capítulos anteriores. A cobertura é parcial: das onze categorias da taxonomia, apenas seis são operacionalizáveis por \textit{fuzzing}, e a própria taxonomia, consolidada a partir de duas fontes, não tem pretensão de exaustividade. No plano do construto, os léxicos de sentimento utilizados são específicos para o português brasileiro e os limiares dos oráculos, embora fundamentados em referências externas, como a regra dos 4/5 da EEOC e os valores empíricos de \textit{Counterfactual Cosine Similarity}, podem exigir recalibração em outros contextos. No plano interno, a dependência do SBERT como métrica principal, mitigada pela fixação da versão do modelo, pela execução em CPU e pelo registro simultâneo da métrica TF-cosine, bem como a extração de decisões por expressões regulares, constituem potenciais fontes de erro. Soma-se a isso a ausência de um \textit{baseline} de variação intra-modelo, o que dificulta distinguir com precisão, em R-A2 e R-T2, sinais de viés de variabilidade estocástica inerente à geração. O oráculo de R-T1, por sua vez, avalia consistência estrutural e provisão de explicação, mas não a acurácia ou a profundidade das justificativas produzidas. No plano externo, os resultados referem-se a três modelos comerciais em versões específicas, avaliados em domínios relacionados ao contexto brasileiro. Além disso, como esses modelos são continuamente atualizados por seus provedores, os achados representam necessariamente um retrato temporal. Por fim, o recorte temporal do mapeamento, abrangendo o período de 2021 a 2025 e restrito a publicações revisadas por pares, pode ter excluído contribuições relevantes anteriores ou oriundas de literatura cinzenta e fontes industriais.

Essas limitações apontam, ao mesmo tempo, oportunidades para trabalhos futuros. A incorporação de um \textit{baseline} de variação intra-modelo, obtido pela repetição do mesmo \textit{prompt} sem perturbações, permitiria distinguir com maior robustez o viés oculto e a erosão da firmeza decisória da variabilidade natural de geração em R-T2 e R-A2. A combinação do \textit{fuzzing} comportamental com avaliação humana possibilitaria mensurar a acurácia explicativa em R-T1 e tratar os riscos não operacionalizáveis, como R-F3, R-F5, R-A1, R-A3 e R-T3, por meio de auditorias qualitativas e análises de governança. A arquitetura modular proposta favorece ainda a incorporação de novos riscos e princípios, como \textit{Privacy}, para o qual a técnica de \textit{canary injection} já foi identificada, embora esteja fora do escopo desta pesquisa. A ampliação das sementes e dos léxicos para outros idiomas e contextos culturais contribuiria para fortalecer a validade externa dos resultados. De forma complementar, a integração das \textit{engines} a \textit{pipelines} de CI/CD e MLOps, associada a estudos longitudinais sobre a deriva ética dos modelos ao longo de suas atualizações e à inclusão de um conjunto mais amplo de provedores e versões, poderá consolidar a validação industrial da proposta.

Em síntese, esta dissertação demonstrou que técnicas de \textit{fuzzing}, originalmente concebidas para a identificação de falhas de segurança, podem ser adaptadas para a verificação automatizada e reprodutível de propriedades éticas em Grandes Modelos de Linguagem. Ao converter princípios abstratos em oráculos determinísticos e avaliar empiricamente três provedores comerciais, o trabalho oferece evidências de que falhas éticas relevantes persistem mesmo em modelos amplamente adotados e disponibiliza um arcabouço aberto e extensível para sua detecção. Mais do que apresentar resultados pontuais, a principal contribuição desta pesquisa consiste em demonstrar um percurso metodológico que conecta a literatura científica à construção de artefatos verificáveis, aproximando a principiologia ética da prática concreta da Engenharia de Software e favorecendo a incorporação sistemática, auditável e contínua da avaliação ética ao ciclo de vida de desenvolvimento de sistemas de IA, cuja validação em ambientes industriais reais constitui direção prioritária para trabalhos futuros.