\label{conclusoes}

Neste trabalho, foi realizado uma revisão de literatura sobre ética em IA para investigar os princípios éticos e qual a relação deles com a Engenharia de Requisitos e como os princípios éticos são implementados durante o ciclo de desenvolvimento de software. Esse estudo também propõe a ferramenta \textit{US Translator}, que utiliza histórias de usuário, princípios éticos em IA e modelos de LLMs para promover a integração da ética em IA durante a fase de Engenharia de Requisitos. Na construção da ferramenta foi utilizada a metodologia \textit{Design Science Research} para entender o problema, desenhar o projeto piloto, desenvolver o protótipo e, posteriormente, avaliá-lo.

Na primeira etapa deste trabalho, foi realizada uma atualização da revisão sistemática de literatura publicada por Cerqueira et al. \cite{cerqueirahiccs} para entender o estado atual da ética em IA. Para verificar a viabilidade de uma atualização, foi utilizado o \textit{framework} proposto por Garnet et al. \cite{garner}, que apontou para a necessidade de uma atualização da revisão. O protocolo foi definido com base no estudo de Kitchenham et al. \cite{kitchenham-book}, e, após sua aplicação, foram selecionados 38 estudos primários.

Como resultado, foi verificado um aumento do número de princípios éticos definidos na literatura, de 14, previamente identificados por Cerqueira \cite{cerqueira}, para 26. Por outro lado, a análise e validação de princípios e orientações parece ter sido efetuada em detrimento de novas propostas, o que pode indicar uma potencial mudança do foco para estudos futuros.
Foi verificado também que os métodos, processos e sugestões propostos na literatura são extremamente diversificados em termos do tipo de abordagem, da fase do ciclo de vida do software e dos seus objetivos. Isto indica que, apesar das atuais limitações da ética da IA, o campo está a desenvolver e a abordar um maior número de soluções para mitigar os riscos e os problemas éticos presentes nos sistemas de IA.

Na segunda e terceira etapa, foram realizadas as especificações da arquitetura e funcionalidades da ferramenta proposta para automatizar a geração de histórias de usuários a partir de uma base de dados de requisitos éticos. Após a definição do dataset, os dados foram submetidos a um \textit{pipeline} de pré-processamento, através do qual os caracteres foram transformados em letras minúsculas, os espaços redundantes foram removidos e os caracteres de entrada foram tokenizados. O processo de treinamento foi feito utilizando o principio de \textit{fine-tuning}, definido como um segundo treino supervisionado utilizando um conjunto de dados extremamente reduzido para contextualizar as previsões do modelo \cite{llm}. Para permitir o processo de \textit{fine-tuning}, foi utilizado o método QLORA, composto por um conjunto de três componentes que servem para reduzir o tamanho do modelo, facilitando assim o seu treino em máquinas com uma capacidade limitada de memória vídeo\cite{qlora}. Após o processo de \textit{fine-tuning}, foi realizada uma avaliação comparativa dos resultados preditos entre os modelos: Falcon40B \cite{falcon40b}, Falcon7B \cite{falcon40b}, BERT \cite{bert}, RoBERta \cite{roberta} e Mistral7B \cite{mistral}. O modelo que apresentou o melhor desempenho, Mitral7B, foi selecionado para uso.

Como trabalho futuro, será utilizado o método de \textit{retrieval-augmented generation} (RAG) para melhorar a eficácia de previsão do modelo, integrando o conjunto de previsões com uma base de dados baseada em grafos com informações pertinentes sobre a ética em IA. Além disso, pretende-se que o modelo proposto seja submetido a um processo de avaliação para verificar se satisfaz as necessidades dos usuários finais e identificar quais os seus benefícios ao ser utilizado em situações reais.
