Gostaria de agradecer, primeiramente, a Deus, por me permitir chegar até este momento, guiando meus passos, fortalecendo-me diante das dificuldades e iluminando meu caminho nos períodos mais desafiadores desta jornada.

Aos meus pais, a quem dedico minha mais profunda admiração e gratidão, por todo o amor, sacrifício, apoio e ensinamentos que foram essenciais na construção da pessoa que sou hoje. Nada do que conquistei seria possível sem o exemplo, os valores e o incentivo que sempre recebi de vocês. À minha irmã, agradeço por sua presença constante, pelo apoio emocional, pela amizade e por todas as conversas que me ajudaram a seguir em frente nos momentos em que mais precisei.

À minha orientadora, Profa. Dra. Edna Dias Canedo, expresso minha mais profunda gratidão. Sua orientação, dedicação e confiança foram fundamentais para que este trabalho se tornasse realidade. Em um momento de grande incerteza e desamparo durante o mestrado, a senhora assumiu minha orientação e me ofereceu não apenas direcionamento acadêmico, mas também incentivo e apoio para que eu pudesse seguir em frente. Tenho plena consciência de que, sem sua ajuda, esta trajetória poderia ter tomado um rumo muito diferente.

Agradeço por cada ensinamento, por cada correção cuidadosa e até mesmo pelos necessários ``puxões de orelha'', que contribuíram de forma decisiva para meu crescimento como pesquisador e como pessoa. Sou igualmente grato por toda a disponibilidade, paciência e generosidade demonstradas ao longo deste percurso, muitas vezes indo além do que seria esperado de uma orientadora. Seu compromisso com a formação de seus alunos e sua genuína preocupação com o desenvolvimento de cada um deixaram uma marca que levarei comigo muito além desta dissertação.

Agradeço, ainda, pela paciência diante das minhas dificuldades e pelo apoio constante durante todo o processo de aprendizagem. Esta conquista também é fruto da confiança que a senhora depositou em mim.

Não poderia deixar de agradecer às integrantes da minha banca examinadora, Profa. Dra. Carla Taciana Lima e Profa. Dra. Edilene Lôbo, pela disponibilidade e dedicação demonstradas ao longo deste trabalho, desde o período de qualificação até sua versão final. Mais do que avaliadoras, suas contribuições foram decisivas para o amadurecimento desta pesquisa.

Agradeço pelos conselhos, questionamentos e correções, que me ajudaram não apenas a definir com maior clareza os aspectos mais relevantes do estudo, mas também a compreender melhor sua proposta, sua relevância e seu potencial impacto para a sociedade. As reflexões que compartilharam serviram como referência constante durante o desenvolvimento desta dissertação, orientando minhas decisões e fortalecendo minha confiança nos caminhos adotados ao longo da pesquisa.

Meus mais sinceros agradecimentos pela atenção, generosidade e valiosas contribuições, que certamente enriqueceram este trabalho.

Ao Programa de Pós-Graduação em Informática (PPGI), da Universidade de Brasília, agradeço por todo o suporte acadêmico, institucional e financeiro oferecido ao longo deste período, que criou as condições necessárias para o desenvolvimento desta pesquisa e para minha formação como pesquisador. Estendo minha gratidão aos coordenadores, professores e demais profissionais que contribuíram para minha formação e permanência no programa.

De modo particular, agradeço à Profa. Dra. Cláudia Nalon, cuja ajuda foi determinante em um momento decisivo do meu percurso no mestrado. Seu acompanhamento e apoio foram essenciais para que eu pudesse permanecer no programa e dar continuidade aos estudos sob nova orientação, além da constante disponibilidade para esclarecer dúvidas e auxiliar sempre que necessário.

Gostaria também de registrar um agradecimento especial à Profa. Dra. Alba Cristina e ao Prof. Dr. Marcelo Marotta, responsáveis por algumas das disciplinas mais marcantes da minha formação. Além da excelência acadêmica, admiro profundamente a didática com que conduziram suas aulas, tornando o aprendizado uma experiência enriquecedora e inspiradora.

Dirijo meu agradecimento, ainda, à minha família e às grandes amizades que construí ao longo da vida. Gostaria de mencionar individualmente cada pessoa que contribuiu para minha trajetória, mas seriam muitos nomes para registrar adequadamente toda a gratidão que sinto.

À minha família, agradeço pelo cuidado, pela paciência e pelo apoio ao longo de todo o meu crescimento pessoal. Sou grato pelos conselhos, pelas palavras de incentivo e pela presença constante nos diferentes momentos da minha vida. Nem sempre foram as palavras que eu queria ouvir, mas certamente foram as mais sinceras e aquelas de que eu mais precisava.

Aos meus amigos, agradeço por terem compartilhado comigo tanto os momentos de alegria quanto os períodos mais difíceis dessa etapa. Em especial, gostaria de agradecer aos amigos que considero irmãos de outras mães: Leonardo Aurélio, Kaio Augusto, Gustavo Sodré e Gustavo Souza, companheiros de quase quinze anos de amizade, cuja presença constante foi indispensável ao longo desta caminhada.

Também registro meus agradecimentos a Letícia Vitória, Renato César, Bryan Leite, Linus Veloso e Mariah Clara, amizades construídas durante a graduação e que se tornaram igualmente importantes em minha vida. Agradeço pela companhia, pelos conselhos, pelas conversas e pelo apoio oferecido nos mais diversos momentos. Independentemente das circunstâncias, vocês estiveram presentes tanto nos meus melhores quanto nos meus piores dias, e sou profundamente grato por isso.

A todos que, de alguma forma, fizeram parte desta trajetória e contribuíram para que eu chegasse até aqui, deixo meu sincero agradecimento.

O presente trabalho foi realizado com apoio da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior --- Brasil (CAPES) --- Código de Financiamento 001, e por meio do Acesso ao Portal de Periódicos.