\textbf{Contexto:} A crescente adoção de sistemas de Inteligência Artificial (IA), especialmente de Grandes Modelos de Linguagem (LLMs), tem intensificado as preocupações relacionadas à transparência, à justiça e à responsabilidade, sobretudo em razão de incidentes envolvendo vieses algorítmicos, decisões discriminatórias e limitações de auditabilidade. Embora diretrizes éticas e marcos regulatórios, como os da UNESCO, OECD e EU AI Act, estabeleçam princípios gerais, a literatura demonstra que sua operacionalização técnica ainda permanece incipiente. Nesse contexto, identifica-se uma lacuna crítica na fase de \textit{Testing} do ciclo de vida do software, marcada pela dependência de auditorias manuais e pela escassez de ferramentas automatizadas capazes de verificar violações éticas em sistemas já implementados.
\textbf{Objetivo:} Esta dissertação teve como objetivo desenvolver e avaliar um conjunto de \textit{fuzzing engines} automatizadas para verificar violações éticas associadas aos princípios de \textit{Fairness}, \textit{Accountability} e \textit{Transparency} em modelos de IA já implementados, contribuindo para o desenvolvimento de ferramentas integráveis a fluxos reais de Engenharia de Software. O foco em testes justifica-se pela necessidade de mecanismos de auditoria agnósticos ao modelo (\textit{black-box}), capazes de validar o comportamento do sistema final independentemente dos dados de treinamento utilizados.
\textbf{Método:} A pesquisa seguiu a abordagem de \textit{Design Science Research} (DSR). Inicialmente, foi conduzido um Mapeamento Sistemático da Literatura (2021--2025) com o objetivo de identificar os princípios éticos predominantes e as lacunas técnicas existentes. Em seguida, os onze riscos da taxonomia derivada da literatura foram especificados e mapeados para estratégias de teste, dos quais seis foram operacionalizados em \textit{engines} modulares que empregam cinco técnicas de \textit{fuzzing}: \textit{mutation-based}, \textit{generation-based}, \textit{differential}, \textit{metamorphic testing} e injeção de \textit{prompts} adversariais, além de oráculos determinísticos com limiares definidos \textit{a priori}. Por fim, as \textit{engines} foram avaliadas empiricamente por meio de campanhas de \textit{fuzzing} em modo \textit{black-box}, aplicadas a três LLMs comerciais (GPT, Gemini e DeepSeek). Para assegurar a reprodutibilidade, foi adotada a separação entre a fase de coleta e a fase de avaliação, registrando-se as taxas de falha por risco, por provedor e por princípio.
\textbf{Resultados:} O mapeamento identificou \textit{Fairness}, \textit{Accountability} e \textit{Transparency} como os princípios mais recorrentes na literatura e também aqueles com maior maturidade de operacionalização. Os resultados evidenciaram ainda a baixa cobertura da fase de \textit{Testing} (27,1\%) e a ausência de ferramentas automatizadas integráveis a ambientes reais. Dos onze riscos da taxonomia, seis mostraram-se plenamente verificáveis por automação, enquanto cinco requerem avaliação humana complementar por dependerem de contexto social. A avaliação empírica, conduzida sobre 8.880 pares e aproximadamente 14.160 chamadas de API, revelou uma taxa global de falha ética de 32,7\% (IC95\% [31,7; 33,7]), com os seguintes resultados por modelo: GPT (30,3\%), Gemini (32,7\%) e DeepSeek (35,1\%). As falhas concentraram-se em \textit{Fairness}, particularmente na consistência contrafactual (R-F1: 79,2\%), e na sensibilidade a atributos irrelevantes (R-T2: 70,0\%). Quando agregadas por princípio, as taxas de falha indicaram \textit{Transparency} (39,9\%), seguida de \textit{Accountability} (30,8\%) e \textit{Fairness} (30,1\%). Em \textit{Transparency} explicativa (R-T1), observou-se forte assimetria entre a explicação direta (22--27\% de falha) e a meta-explicação (0--1,5\%).
\textbf{Conclusão:} Os artefatos produzidos reduzem a distância entre diretrizes éticas abstratas e mecanismos práticos de verificação, possibilitando a detecção sistemática de falhas éticas em modelos de IA. Além disso, dispensam avaliadores subjetivos, como inspeção humana ou LLMs-as-a-judge, ao adotarem oráculos determinísticos e reprodutíveis. O trabalho também avança o estado da arte ao propor uma abordagem automatizada e modular para testes éticos, com cobertura integrada dos três princípios FAT, respondendo às lacunas identificadas no mapeamento sistemático.