MediBot: Olá, sou o MediBot! Seu ajudante no app de meditações. Como você se chama?
Usuário: Leticia
MediBot: Prazer em conhecer você, Leticia!
MediBot: Aqui você pode definir um horário para o lembrete da meditação
        e ter sugestões de meditação de acordo com o seu humor. Deseja [definir um horário para o lembrete]
        ou [requisitar sugestões de meditação]?
Usuário: [definir um horário para o lembrete]
MediBot: Certo! Escolha um horário que deseja receber notificações de lembrete:
Usuário: 8:00
MediBot: Maravilha, você será notificado todos os dias às 8:00 da manhã! Deseja realizar mais uma ação? 
        [Sugestões de Meditação][Definir Lembrete][Voltar ao menu inicial]
Usuário: [Sugestões de Meditação]
MediBot: Isso vai ser muito bom para o seu objetivo! Agora me conte como você se sente hoje.
Usuário: "Ansioso"
MediBot: Ok, estou preparando um exercício para seu estado "ansioso". 
MediBot: Aqui está! [Video anexo] Espero que isso te ajude no seu humor e no decorrer do seu dia! Deseja assitir agora?
Usuário: [Não]
MediBot: Certo, estará guardado para mais tarde!
MediBot: Deseja realizar mais uma ação? 
        [Sugestões de Meditação][Definir Lembrete][Voltar ao menu inicial]
Usuário: [Definir Lembrete]
MediBot: Vejo que você definiu um horário para lembrete recentemente, deseja trocá-lo?
Usuário: [Sim]
MediBot: Certo! Escolha um horário que deseja receber notificações de lembrete:
Usuário: 19:00.
MediBot: Você definiu um lembrete para às 19:00, confirma?
Usuário: [Sim]
MediBot: Maravilha, você será notificado todos os dias às 19:00 da noite! Deseja realizar mais uma ação? 
        [Sugestões de Meditação][Definir Lembrete][Voltar ao menu inicial]
Usuário: [Voltar ao menu inicial]
MediBot: MediBot: Olá, sou o MediBot! Seu ajudante no app de meditações. Como você se chama?