Bot: Olá, em que posso ajudá-lo?
Usuário: Gostaria de definir um lembrete para meditação.
Bot: Legal, em qual horário ocorrerá a meditação?
Usuário: Às 9 horas de amanhã.
Bot: E que hora você quer ser notificado?
Usuário: Às 8:50.
Bot: E qual seu nome?
Usuário: Marcos.
Bot: Legal, Marcos. Às 8:50 lhe avisarei sobre a meditação que ocorrerá às 9:00.
Usuário: Ok, obrigado.
Bot: Caso queira, posso sugerir novas meditações.
Usuário: legal, quais meditações você conhece?
Bot: Várias, com base no seu humor eu posso indicar algumas.
Usuário: Estou me sentindo meio estressado.
Bot: Para melhorar o estresse pode fazer uma meditação relaxante.
Usuário: Legal, mas não sei como fazer.
Bot: Eu posso lhe passar passo a passo de como fazer este tipo de meditação. Deseja
saber mais?
Usuário: Acho que prefiro outras, pois irei fazer antes de ir para o trabalho.
Bot: Qual seu humor antes do trabalho?
Usuário: Estarei com sono.
Bot: Para o sono temos a meditação acordante.
Usuário: Legal, você pode me ensinar a como praticar ela?
Bot: Claro, deseja fazer-lá agora?
Usuário: Não, somente amanhã.
Bot: Deseja que eu te lembre?
Usuário: Sim, quero agendar um lembrete.
Bot: Legal, em qual horário ocorrerá a meditação?
Usuário: Às 10 horas de amanhã.
Bot: E que hora você quer ser notificado?
Usuário: Às 9:50.Bot: Legal, Marcos. Às 9:50 lhe avisarei sobre a meditação que ocorrerá às 10:00.
Usuário: Ok, obrigado.
Usuário: Quais meditações eu tenho marcadas?
Bot: Você tem uma meditação marcada para amanhã às 9:00 e amanhã às 10:00.
Usuário: Legal, havia me esquecido da de 9:00 horas.
Bot: Gostaria de remover o lembrete da notificação de 9:00?
Usuário: Sim, quero removê-lo.
Bot: Ok, seu lembre da meditação das 9:00 foi removido.
Bot: Ajudo em algo mais?
Usuário: O que mais você pode fazer?
Bot: Eu posso lhe notificar por novas meditações e passar informações sobre meditações
indicadas para você.
Usuário:Legal, pode me lembrar de segunda a sexta da meditação que tem as 10 horas?
Bot: Deseja duplicar o lembrete da meditação de amanhã para todos os dias da semana?
Usuário: Sim, por favor.
Bot: Ok, o lembrete foi duplicado para todos dias da semana.
Usuário: E adicione mais um para depois de amanhã as 17:00.
Bot: Ok, deseja ser notificado que hora?
Usuário: Às 16:00.
Bot: Ok, lembrete definido para as 17:00 horas de amanhã.
Usuário: Legal, obrigado.
Bot: :), Ajudo em algo mais?
Usuário: Era só isso.