Usuário:	Oi
Chatbot:	Oi. Você está conversando com uma Inteligência Artifical. Por favor, escolha a opção abaixo que mais se adeque à sua necessidade:  1 - Já sou cadastrado 2 - Desejo me cadastrar 3 - Desejo mais informações sobre o serviço
Usuário:	2
Chatbot:	Obriado por se interessar pelos nossos serviços. Informe seu ID
Usuário:	123456
Chatbot:	Escolha o seu gênero conforme as opções abaixo: 1 - M 2 - F 3 - Outros 4 - Prefiro não informar
Usuário:	1
Chatbot:	Qual a sua idade. Informe 0 (zero) caso não deseje informar.
Usuário:	0
Chatbot:	Obrigado por efetuar o cadastro. O código de seu usuário é o seu ID informado.
Chatbot:	Em que posso ajudá-lo hoje? Selecione uma das opções abaixo: 1 - Desejo demandar um serviço 2 - Desejo conhecer os serviços disponíveis
Usuário:	2
Chatbot:	Dentre os nossos serviços básicos, podemos: - ajudar a definir horários para o início de meditações e lhe enviar um lembrete - fornecer sugestões de meditações conforme os seus sentimentos ou humor - Criar grupos de meditação - Para uma lista detalhada dos serviços, acesse o site https://xyz.chatbot.meditacao.com.br
Usuário:	Eu gostaria de definir um horário diário para meditações. Você tem alguma sugestão?
Chatbot:	As meditações podem ser feitas a qualquer horário. É uma questão pessoal. Mas, pela nossa experiência, os horários mais escolhidos são entre 06:00 e 07:00 ou entre 20:00 e 24:00.
Usuário:	Eu escolho fazer as minhas meditações todos os dias, às 06:00
Chatbot:	Registrado. Você deseja receber um lembrete diário? Se sim, informe os minutos de antecedência. Se não, informe 0
Usuário:	15
Chatbot:	Ok. Até que você cancele esta solicitação, você receberá um lembrete diário para sua meditação às 05:45.
Chatbot:	Você deseja já receber uma sugestão dentro do lembrete?
Usuário:	Não. Eu prefiro a cada dia escolher o meu tipo de meditação de acordo com os meus sentimentos no momento da meditação.
Chatbot:	Acho que entendi. Você deseja então receber sugestões de meditação de acordo com seus sentimentos e humor. É isso?
Usuário:	Sim.
Chatbot:	Perfeito. Então, ao iniciar o seu período de meditação você poderá me relatar os seus sentimentos que eu tentarei lhe propiciar a melhor experiência.
Chatbot:	Em que mais posso lhe ajudar agora?
Usuário:	Por enquanto é só
Chatbot:	Ok. Escolha uma das opções abaixo: 1 - Continuar o atendimento 2 - Responder a uma pesquisa de satisfação e encerrar o atendimento 3 - Encerrar sem responder à pesquisa de satisfação 9  - Repetir as opções.
Usuário:	3
Chatbot:	Obrigado por usuar nossos serviços. Precisando, é só enviar um 'Oi' para reiniciar o atendimento.
