Usuário: <Olá>

Chatbot: <Olá! Bem-vindo ao app de meditações. Interagindo comigo você pode (a) definir lembretes para iniciar sua meditação e (b) pedir sugestões de meditação. Envie a letra correspondente:>

Usuário: <a>

Chatbot: <Você escolheu a opção para definir lembretes. Digite o primeiro horário em que devo lembrar-lhe de começar a meditar, no formato hh:mm>

Usuário: <07:00>

Chatbot: <Certo, nosso primeiro lembrete será às 07:00. Gostaria de agendar mais um? Digite "sim" ou "não">

Usuário: <sim>

Chatbot: <Pode digitar outro horário para o lembrete, no formato hh:mm>

Usuário: <15:00>

Chatbot: <Muito bem, definimos lembretes às 07:00 e às 15:00. Gostaria de agendar mais um? Digite "sim" ou "não">

Usuário: <sim>

Chatbot: <Pode digitar outro horário para o lembrete, no formato hh:mm>

Usuário: <20:00>

Chatbot: <Ótimo! Definimos lembretes às 07:00, às 15:00 e às 20:00. Gostaria de agendar mais um? Digite "sim" ou "não">

Usuário: <não>

Chatbot: <Tudo bem! Além de definir lembretes, posso sugerir meditações. Gostaria de uma sugestão agora? Digite "sim" ou "não">

Usuário: <sim>

Chatbot: <Como você se sente? Use palavras como "feliz", "tenso" ou "cansado", de acordo com seu humor ou sentimentos>

Usuário: <ansioso>

Chatbot: <Certo, vamos lhe ajudar com a ansiedade. Sente-se em um lugar tranquilo. Aumente o volume do celular, pois vou tocar uma música. Feche os olhos e coloque as mãos sobre as pernas. Sinta seus ombros relaxarem, enquanto volta sua atenção para sua própria respiração. Vamos apenas relaxar enquanto ouvimos a música e sentimos os pulmões encherem e esvaziarem de ar. Se precisar de algo antes da música terminar, é só chamar>

Chatbot: <Nossa meditação terminou. Espero que esteja se sentindo melhor, mas se não estiver, podemos começar novamente. Posso lhe ajudar em algo mais? Responda "sim" ou "não">

Usuário: <não>

Chatbot: <Se precisar de algo mais, é só chamar! Obrigado>